### Aufgabe 4d. Gegeben eine Gruppenwirkung.

---

#### **Teil 1:**  

F√ºr $g \in G$, definiere $f_g : X \to X$ durch $x \mapsto g \circ x$.

- **Zeige:** $f_g$ ist eine Bijektion.  

  **Beweis:**  
  - **Injektivit√§t:** Sei $f_g(x) = f_g(y)$. Dann gilt:

    $$
    g \circ x = g \circ y \implies x = y
    $$

  - **Surjektivit√§t:** F√ºr jedes $y \in X$ existiert ein $x = g^{-1} \circ y \in X$, sodass

    $$
    f_g(x) = g \circ x = y
    $$

  Somit ist $f_g$ bijektiv.

- **Zeige:** Die Abbildung $g \mapsto f_g$ ist ein Homomorphismus von $G$ in die Gruppe der Permutationen von $X$.

  **Beweis:**  
  F√ºr $g, h \in G$ und $x \in X$:

  $$
  f_{gh}(x) = (gh) \circ x = g \circ (h \circ x) = f_g(f_h(x))
  $$

  Also ist:

  $$
  f_{gh} = f_g \circ f_h
  $$

  Dies zeigt, dass $g \mapsto f_g$ ein Homomorphismus ist.

---

#### **Teil 2:**  

Zeige: Die Menge der Orbits $\{ Gx : x \in X \}$ ist eine Partition von $X$.

- **√Ñquivalenzrelation:** Definiere $\sim$ auf $X$ durch:

  $$
  x \sim y \iff \exists g \in G : gx = y
  $$

  - **Reflexivit√§t:** F√ºr jedes $x \in X$ gilt:

    $$
    e \in G, \quad ex = x \implies x \sim x
    $$

  - **Symmetrie:** Wenn $x \sim y$, dann existiert $g \in G$ mit:

    $$
    gx = y \implies g^{-1}y = x \implies y \sim x
    $$

  - **Transitivit√§t:** Wenn $x \sim y$ und $y \sim z$, dann existieren $g, h \in G$ mit:

    $$
    gx = y, \quad hz = y \implies h^{-1}gz = x \implies x \sim z
    $$

  Die Menge der √Ñquivalenzklassen entspricht der Menge der Orbits $Gx$ f√ºr $x \in X$, also ist $\{Gx : x \in X\}$ eine Partition von $X$.

---

#### **Teil 3:**  

Zeige: $G_x \leq G$.

- **Definition:** Der Stabilisator $G_x$ ist:

  $$
  G_x = \{ g \in G : g \circ x = x \}
  $$

  - **Abgeschlossenheit:** Wenn $g, h \in G_x$, dann:

    $$
    (gh) \circ x = g \circ (h \circ x) = g \circ x = x
    $$

  - **Inverses:** Wenn $g \in G_x$, dann:

    $$
    g^{-1} \circ x = x
    $$

  Also ist $G_x$ eine Untergruppe von $G$.

---

#### **Teil 4:**  

Sei $x \in X$, $g \in G$, $y = g \circ x$. Zeige: $G_y = g G_x g^{-1}$.

- **Beweis:**  
  F√ºr $h \in G_y$:

  $$
  h \circ y = y = g \circ x
  $$

  Also:

  $$
  h \circ g \circ x = g \circ x \implies g^{-1} h g \circ x = x
  $$

  Also:

  $$
  g^{-1} h g \in G_x \implies h \in g G_x g^{-1}
  $$

  Also gilt:

  $$
  G_y = g G_x g^{-1}
  $$

---

#### **Teil 5:**  

Sei $(\alpha, v) \mapsto \alpha \cdot v$ die Wirkung der multiplikativen Gruppe $G := K^{\times}$ des K√∂rpers $K$ auf den $K$-Vektorraum $V$.

- **Bestimme $G \circ v$:**  

  Die Wirkung von $G$ auf $v \in V$ ist gegeben durch:

  $$
  G \circ v = \{ \alpha \cdot v : \alpha \in K^{\times} \}
  $$

  Das ist die Menge aller skalaren Vielfachen von $v$ in $V$, also eine Gerade durch den Nullpunkt (falls $v \neq 0$).

- **Bestimme $G_v$ f√ºr $v \in V$:**  

  $G_v = \{ \alpha \in K^{\times} : \alpha \cdot v = v \}$

  Falls $v \neq 0$:

  $$
  G_v = \{ 1 \}
  $$

  Falls $v = 0$:

  $$
  G_v = G = K^{\times}
  $$

---

M√∂chtest du, dass ich dir auch mit Aufgabe 4e weiterhelfe? üòä
