
Für die weitere Entwicklung der Maßtheorie wollen wir, ausgehend von:

- einer nichtleeren Menge $\Omega$,
- einem unter $|.|$ abgeschlossenen Raum von Funktionen $F \subseteq \mathbb{R}^\Omega$,
- einer unendlichen Menge $M$,
- einem $M$-fortsetzbaren Funktional $\varphi : F^+ \to [0, +\infty]$,

die Überlegungen von Abschnitt **14.2** und **14.3** fortführen.

---

### Voraussetzungen

Sei $F_M^\uparrow \subseteq [0, +\infty]^\Omega$ wieder wie in Definition **14.2.1** und $\varphi_M^\uparrow : F_M^\uparrow \to [0, +\infty]$ die Fortsetzung von $\varphi$ wie in Lemma **14.3.5**.

## 14.8 Von Funktionalen erzeugte σ-Algebren
### 14.8.1 Definition:

Sei $\varphi_{\uparrow\downarrow}^M : [0, +\infty]^\Omega \to [0, +\infty]$ definiert durch $$ \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h) := \inf \{ \varphi_M^\uparrow(g) : h \leq g \in F_M^\uparrow \}, $$ wobei $\inf \emptyset := +\infty$. --- ### 14.8.2 Lemma Die Abbildung $\varphi_{\uparrow\downarrow}^M : [0, +\infty]^\Omega \to [0, +\infty]$ hat folgende Eigenschaften: 1. $\varphi_{\uparrow\downarrow}^M(g) = \varphi_M^\uparrow(g)$ für $g \in F_M^\uparrow$. 2. $\varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h_1) \leq \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h_2)$, wenn $h_1 \leq h_2$. 3. Für $h_n \in [0, +\infty]^\Omega, n \in \mathbb{N}$, gilt: $$ \varphi_{\uparrow\downarrow}^M\left(\sum_{n \in \mathbb{N}} h_n\right) \leq \sum_{n \in \mathbb{N}} \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h_n). $$ 4. $\varphi_{\uparrow\downarrow}^M(\alpha \cdot h) = \alpha \cdot \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h)$ für $h \in [0, +\infty]^\Omega$ und $\alpha \in [0, +\infty]$. --- ### Beweis **(i)** Die erste Aussage folgt direkt aus der Monotonie von $\varphi_M^\uparrow$. **(ii)** Für die zweite Aussage gilt: Wenn $h_1 \leq h_2$, dann ist die Menge $$ \{ \varphi_M^\uparrow(g) : h_2 \leq g \in F_M^\uparrow \} $$ eine Teilmenge der Menge $$ \{ \varphi_M^\uparrow(g) : h_1 \leq g \in F_M^\uparrow \}, $$ was das Infimum nicht vergrößert. **(iii)** Für den Nachweis der dritten Eigenschaft sei $h_n \in [0, +\infty]^\Omega$, $n \in \mathbb{N}$. Falls $\varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h_n) = +\infty$ für mindestens ein $n$, so folgt aus (ii), dass auch $\varphi_{\uparrow\downarrow}^M(\sum_{n \in \mathbb{N}} h_n) = +\infty$. Anderenfalls sei $\epsilon > 0$ beliebig. Wähle zu jedem $n \in \mathbb{N}$ ein $g_n \in F_M^\uparrow$ mit $g_n \geq h_n$ und $$ \varphi_M^\uparrow(g_n) - \frac{\epsilon}{2^n} \leq \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h_n). $$ Es folgt $\sum_{n \in \mathbb{N}} h_n \leq \sum_{n \in \mathbb{N}} g_n \in F_M^\uparrow$ und daher $$ \sum_{n \in \mathbb{N}} \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h_n) \geq \sum_{n \in \mathbb{N}} \varphi_M^\uparrow(g_n) - \sum_{n \in \mathbb{N}} \frac{\epsilon}{2^n} = \varphi_M^\uparrow\left(\sum_{n \in \mathbb{N}} g_n\right) - \epsilon \geq \varphi_{\uparrow\downarrow}^M\left(\sum_{n \in \mathbb{N}} h_n\right) - \epsilon. $$ Der Grenzübergang $\epsilon \to 0^+$ liefert die Aussage. **(iv)** Für $h \in [0, +\infty]^\Omega$ und $\alpha \in (0, +\infty)$ gilt: $$ \alpha \cdot \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h) = \inf \{ \alpha \cdot \varphi_M^\uparrow(g) : h \leq g \in F_M^\uparrow \} = \inf \{ \varphi_M^\uparrow(\alpha \cdot g) : \alpha \cdot h \leq \alpha \cdot g \in F_M^\uparrow \} = \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(\alpha \cdot h). $$ Falls $\varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h) = 0$, folgt $\varphi_{\uparrow\downarrow}^M((+\infty) \cdot h) = 0 = (+\infty) \cdot \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h)$. Für $\varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h) > 0$ gilt: $$ \varphi_{\uparrow\downarrow}^M((+\infty) \cdot h) \geq \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(n \cdot h) = n \cdot \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h), $$ für alle $n \in \mathbb{N}$, was im Grenzübergang zu $+\infty$ führt 
$\square$. 

### 14.8.3 Lemma 

Für $A \subseteq \Omega$ gilt $$ \phi_M^{\uparrow\downarrow}(1_A) = \inf \{ \phi_M^{\uparrow}(1_B) : \exists f \in F_M^{\uparrow} \text{ mit } A \subseteq B = f^{-1}(1, +\infty] \}. $$ 

--- 
### Beweis([[#14.8.3 Lemma]]):

Monotoniebedingt gilt die Ungleichung $\leq$. Andererseits folgt aus $1_A \leq f \in F_M^{\uparrow}$ offenbar $A \subseteq f^{-1}(c, +\infty]$ für jedes $0 < c < 1$, wobei $1_A \leq 1_{f^{-1}(c, +\infty]} \leq \frac{1}{c}f$. Zusammen mit Lemma 14.8.2 schließen wir auf $$ \phi_M^{\uparrow\downarrow}(1_A) = \inf \{ \phi_M^{\uparrow\downarrow}(1_{f^{-1}(c, +\infty]}) : c \in (0, 1), f \in F_M^{\uparrow}, 1_A \leq f \}. $$ Wegen $g^{-1}(1, +\infty] = f^{-1}(c, +\infty]$ für $g = \frac{1}{c}f$ folgt daraus die Behauptung. ❑ --- Die Menge $X = [0, +\infty]^\Omega$ und das Funktional $\psi = \phi_M^{\uparrow\downarrow}$ erfüllen die Eigenschaften, welche in der folgenden Definition gefordert werden. Insbesondere ist das Mengensystem $A(\phi_M^{\uparrow\downarrow}) \subseteq P(\Omega)$ wohldefiniert. --- 
### 14.8.4 Definition

Sei $X \subseteq [0, +\infty]^\Omega$ eine Menge von Funktionen derart, dass $$ 1_\Omega \in X, \quad [0, +\infty] \cdot h \in X \quad \text{und} \quad 1_A \cdot h \in X \text{ für alle } h \in X \text{ und } A \in P(\Omega). $$ Weiters erfülle $\psi : X \to [0, +\infty]$ 1. $\psi(h_1) \leq \psi(h_2)$ für $h_1, h_2 \in X$ mit $h_1 \leq h_2$, 2. $\psi(\alpha h) = \alpha \psi(h)$ für $\alpha \in [0, +\infty]$ und $h \in X$, 3. $\psi(h \cdot 1_{\bigcup_{n \in \mathbb{N}} D_n}) \leq \sum_{n \in \mathbb{N}} \psi(h \cdot 1_{D_n})$ für $h \in X$ und paarweise disjunkte $D_n \in P(\Omega)$, $n \in \mathbb{N}$. Wir definieren dann $A(\psi) \subseteq P(\Omega)$ als die Menge aller Teilmengen $A \subseteq \Omega$, so dass $$ \psi(h) = \psi(h \cdot 1_A) + \psi(h \cdot 1_{A^c}) \quad \text{für alle } h \in X. $$ 

---

### 14.8.5 Bemerkung 

Die Ungleichung $$ \psi(h) \geq \psi(h \cdot 1_A) + \psi(h \cdot 1_{A^c}) $$ für alle $h \in X$ ist wegen Eigenschaft (iii) in Definition 14.8.4 schon hinreichend für $A \in A(\psi)$. Klarerweise reicht es, diese Ungleichung nur für alle $h \in X$ mit $\psi(h) < +\infty$ zu überprüfen. Für $E, F \subseteq \Omega$ mit $E \in A(\psi)$, $E \cap F = \emptyset$ und $h \in X$ erhalten wir aus (14.20) $$ \psi(h \cdot 1_{E \cup F}) = \psi(h \cdot 1_{E \cup F} \cdot 1_E) + \psi(h \cdot 1_{E \cup F} \cdot 1_{E^c}) = \psi(h \cdot 1_E) + \psi(h \cdot 1_F). $$ Sind $D_n \in A(\psi)$, $n \in \mathbb{N}$, paarweise disjunkt und $h \in X$, so folgt induktiv $$ \psi(h \cdot 1_{\bigcup_{n=1}^N D_n}) = \sum_{n=1}^N \psi(h \cdot 1_{D_n}) \quad \text{für alle } N \in \mathbb{N}. $$ 

--- 

### 14.8.6 Definition 

Ein Maß $\mu$ auf einem Messraum $(\Omega, A)$ heißt **vollständig auf $A$**, wenn aus $A \subseteq B$, $B \in A$ mit $\mu(B) = 0$ immer $A \in A$ folgt.

---
### 14.8.7 Satz (Satz von Carathéodory):

Für eine nichtleere Menge $\Omega$, ein $X \subseteq [0, +\infty]^\Omega$ und $\psi : X \to [0, +\infty]$, wie in Definition 14.8.4, ist das Mengensystem $A(\psi)$ eine $\sigma$-Algebra derart, dass $C \in A(\psi)$ für alle $C$ mit $\psi(1_C) = 0$. Zudem gilt $$ \psi(h \cdot 1_{\bigcup_{n \in \mathbb{N}} D_n}) = \sum_{n \in \mathbb{N}} \psi(h \cdot 1_{D_n}) \tag{14.23} $$ für paarweise disjunkte $D_n \in A(\psi)$, $n \in \mathbb{N}$, und $h \in X$. Insbesondere ist die Abbildung $\mu : A(\psi) \to [0, +\infty]$, definiert durch $\mu(A) = \psi(1_A)$, ein vollständiges Maß auf $A(\psi)$. 

--- 

### Beweis([[#14.8.7 Satz (Satz von Carathéodory)]]):

Aus der Definition von $A(\psi)$ folgt unmittelbar, dass mit $A \in A(\psi)$ auch $A^c \in A(\psi)$. Sind $A, B \in A(\psi)$ und $h \in X$ beliebig, so folgt aus (14.20), angewendet auf $h$ und dann auf $h \cdot 1_{A^c}$, sowie aus (14.21) für die Mengen $A$ und $A^c \cap B$: $$ \psi(h) = \psi(h \cdot 1_A) + \psi(h \cdot 1_{A^c}) = \psi(h \cdot 1_A) + \psi(h \cdot 1_{A^c} \cdot 1_B) + \psi(h \cdot 1_{A^c} \cdot 1_{B^c}). $$ Daraus folgt: $$ \psi(h) = \psi(h \cdot 1_{A \cup B}) + \psi(h \cdot 1_{(A \cup B)^c}), $$ also $A \cup B \in A(\psi)$. Induktiv erhalten wir $\bigcup_{n=1}^N D_n \in A(\psi)$ für alle $N \in \mathbb{N}$, wenn $D_n \in A(\psi)$, $n \in \mathbb{N}$, paarweise disjunkt sind. Zusammen mit (14.22) und wegen $\big(\bigcup_{n=1}^N D_n\big)^c \supseteq \big(\bigcup_{n \in \mathbb{N}} D_n\big)^c$ folgt für $h \in X$: $$ \psi(h) = \psi(h \cdot 1_{\bigcup_{n=1}^N D_n}) + \psi(h \cdot 1_{(\bigcup_{n=1}^N D_n)^c}) \geq \sum_{n=1}^N \psi(h \cdot 1_{D_n}) + \psi(h \cdot 1_{(\bigcup_{n \in \mathbb{N}} D_n)^c}). $$ Für $N \to \infty$ erhalten wir: $$ \psi(h) \geq \sum_{n \in \mathbb{N}} \psi(h \cdot 1_{D_n}) + \psi(h \cdot 1_{(\bigcup_{n \in \mathbb{N}} D_n)^c}) \geq \psi(h \cdot 1_{\bigcup_{n \in \mathbb{N}} D_n}) + \psi(h \cdot 1_{(\bigcup_{n \in \mathbb{N}} D_n)^c}). \tag{14.24} $$ Gemäß Bemerkung 14.8.5 gilt $\bigcup_{n \in \mathbb{N}} D_n \in A(\psi)$ und infolge Gleichheit in (14.24). Ersetzen wir $h$ durch $h \cdot 1_{\bigcup_{n \in \mathbb{N}} D_n}$, so folgt: $$ \psi(h \cdot 1_{\bigcup_{n \in \mathbb{N}} D_n}) = \sum_{n \in \mathbb{N}} \psi(h \cdot 1_{D_n}). $$ Gemäß Bemerkung 14.4.2 ist $A(\psi)$ eine $\sigma$-Algebra. Aus $\psi(1_C) = 0$ folgt für $h \in X$ wegen $h \cdot 1_C \leq (+\infty) \cdot 1_C$: $$ \psi(h \cdot 1_C) \leq \psi((+\infty) \cdot 1_C) = (+\infty) \cdot \psi(1_C) = 0. $$ Wegen $h \cdot 1_{C^c} \leq h$ erhalten wir daher $C \in A(\psi)$ aus Bemerkung 14.8.5. Dass $\mu$ ein Maß ist, folgt aus $\mu(\emptyset) = \psi(0 \cdot 1_\Omega) = 0 \cdot \psi(1_\Omega) = 0$ sowie (14.23) mit $h = 1_\Omega$. Da $A \subseteq B$, $B \in A(\psi)$ mit $\mu(B) = 0$, die Ungleichung $0 \leq \psi(1_A) \leq \psi(1_B) = \mu(B) = 0$ bedingt, ist $\mu$ vollständig auf $A(\psi)$. ❑ 


--- 

### 14.8.8 Korollar.

Sei $\Omega \neq \emptyset$, $F \subseteq \mathbb{R}^\Omega$ ein unter $|\cdot|$ abgeschlossener Raum von Funktionen, $M$ unendlich, $\phi : F^+ \to [0, +\infty]$ ein $M$-fortsetzbares Funktional wie in Definition 14.3.2, $F_M^\uparrow \subseteq [0, +\infty]^\Omega$ wie in Definition 14.2.1 und $\phi_M^\uparrow : F_M^\uparrow \to [0, +\infty]$ die Fortsetzung von $\phi$ wie in Lemma 14.3.5. Bezeichnet $\phi_M^{\uparrow\downarrow}$ die Fortsetzung von $\phi_M^\uparrow$ gemäß Definition 14.8.1, $A(\phi_M^{\uparrow\downarrow})$ und $\mu$ die $\sigma$-Algebra bzw. das Maß aus Satz 14.8.7 für $\psi = \phi_M^{\uparrow\downarrow}$, so gilt: $$ \int f d\mu = \phi_M^{\uparrow\downarrow}(f) $$ für jede bezüglich $A(\phi_M^{\uparrow\downarrow})$ messbare Funktion $f : \Omega \to [0, +\infty]$.

--- 

### Beweis([[#14.8.8 Korollar.]]):

Für $f = \sum_{i=1}^m \alpha_i \cdot 1_{A_i}$ mit paarweise disjunkten $A_1, \dots, A_m \in A(\phi_M^{\uparrow\downarrow})$ und $\alpha_1, \dots, \alpha_m \in [0, +\infty]$ folgt aus (14.23) und Lemma 14.8.2: $$ \phi_M^{\uparrow\downarrow}(f) = \sum_{i=1}^m \phi_M^{\uparrow\downarrow}(f \cdot 1_{A_i}) = \sum_{i=1}^m \alpha_i \cdot \mu(1_{A_i}) = \int f d\mu. \tag{14.25} $$ Auch aus (14.23) erhalten wir für beliebige bezüglich $A(\phi_M^{\uparrow\downarrow})$ messbare $f : \Omega \to [0, +\infty]$: $$ \phi_M^{\uparrow\downarrow}(f) = \phi_M^{\uparrow\downarrow}(f \cdot 1_{f^{-1}(0, +\infty]}) = \sum_{n \in \mathbb{Z}} \phi_M^{\uparrow\downarrow}(f \cdot 1_{f^{-1}(2^n, 2^{n+1}]}) + \phi_M^{\uparrow\downarrow}((+\infty) \cdot 1_{f^{-1}(+\infty)}). \tag{14.26} $$ Wegen $$ 2n \cdot 1_{f^{-1}(2n,2n+1]} \leq f \cdot 1_{f^{-1}(2n,2n+1]} $$ für $n \in \mathbb{Z}$ folgt im Falle $$ \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(1_{f^{-1}(2n,2n+1]}) = \mu(f^{-1}(2n, 2n+1]) = +\infty, $$ $$ \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(f \cdot 1_{f^{-1}(2n,2n+1]}) = +\infty = \int f \cdot 1_{f^{-1}(2n,2n+1]} \, d\mu. $$ Im Falle $$ \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(1_{f^{-1}(2n,2n+1]}) = \mu(f^{-1}(2n, 2n+1]) < +\infty $$ gilt für $k \in \mathbb{Z}$ mit $k \leq n$ $$ \underbrace{ \sum_{j=0}^{2^{n-k}-1} (2n + j2^k) \cdot \mathbb{1}_{f^{-1}(2n+j2^k,2n+(j+1)2^k]}}_{=: g_{k}}  \leq f \cdot 1_{f^{-1}(2n,2n+1]} \leq \underbrace{ \sum_{j=0}^{2^{n-k}-1} (2n + (j+1)2^k) \cdot 1_{f^{-1}(2n+j2^k,2n+(j+1)2^k]}}_{{h_{k}}}, $$ wodurch wir mit (14.25) $$ -2^k \mu(f^{-1}(2n, 2n+1]) = \sum_{j=0}^{2^{n-k}-1} -2^k \mu(f^{-1}(2n + j2^k, 2n + (j+1)2^k]) = \int g_k \, d\mu - \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h_k) $$ $$ \leq \int f \cdot 1_{f^{-1}(2n,2n+1]} \, d\mu - \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(f \cdot 1_{f^{-1}(2n,2n+1]}) \leq \int h_k \, d\mu - \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(g_k) $$ $$ \leq \sum_{j=0}^{2^{n-k}-1} 2^k \mu(f^{-1}(2n + j2^k, 2n + (j+1)2^k]) = 2^k \mu(f^{-1}(2n, 2n+1]) $$ erhalten. Lassen wir $k \to -\infty$ streben, so folgt $\int f \cdot 1_{f^{-1}(2n,2n+1]} \, d\mu = \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(f \cdot 1_{f^{-1}(2n,2n+1]}),$ wodurch (14.26) mit $$ \int f \, d\mu $$ übereinstimmt
$\square$.

### 14.8.9 Lemma:

 Für $A \subseteq \Omega$ gilt $A \in \mathcal{A}(\varphi_{\uparrow\downarrow}^M)$ genau dann, wenn $$ \varphi_{\uparrow}^M(f) \geq \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(f \cdot 1_A) + \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(f \cdot 1_{A^c}) $$ für alle $f \in \mathcal{F}_M^{\uparrow}$ mit $\varphi_{\uparrow}^M(f) < +\infty$. (14.27) 
 
 --- 
 
 #### Beweis ([[#14.8.9 Lemma]]):
 
 Sei $h \in [0, +\infty]^\Omega$. Für $\mathcal{F}_M^{\uparrow} \ni f \geq h$ gilt wegen der Voraussetzung (14.27) im Fall $\varphi_{\uparrow\downarrow}^M(f) < +\infty$ und wegen $\varphi_{\uparrow\downarrow}^M(f) = +\infty$ anderenfalls: $$ \varphi_{\uparrow}^M(f) = \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(f) \geq \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(f \cdot 1_A) + \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(f \cdot 1_{A^c}) \geq \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h \cdot 1_A) + \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h \cdot 1_{A^c}). $$ Nehmen wir das Infimum über alle $f \in \mathcal{F}_M^{\uparrow}, f \geq h$, so folgt wegen Bemerkung 14.8.5 die Beziehung (14.20). $\square$ 
 
 --- 
 
 ### 14.8.10 Lemma 
 
 Für alle $A \subseteq \Omega$ mit $1_A \in \mathcal{F}_M^{\uparrow}$ gilt $A \in \mathcal{A}(\varphi_{\uparrow\downarrow}^M)$. --- #### Beweis Sei $f \in \mathcal{F}_M^{\uparrow}$ mit $\varphi_{\uparrow}^M(f) < +\infty$. Gemäß Lemma 14.2.3 gilt $f \cdot 1_A \in \mathcal{F}_M^{\uparrow}$, womit $$ f \cdot 1_A = \lim_{i \in I} f_i $$ für ein monoton wachsendes Netz $(f_i)_{i \in I}$ mit einer im Vergleich zu $M$ gleich oder weniger mächtigen, gerichteten Menge $I$; siehe Fakta 14.2.2. Es folgt $$ \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(1_A \cdot f) = \lim_{i \in I} \varphi(f_i); \quad \text{vgl. Lemma 14.3.5.} $$ Wegen Lemma 14.2.3 gilt $\mathcal{F}_M^{\uparrow} \ni f - f_i \geq f - f \cdot 1_A = f \cdot 1_{A^c}$ und weiter $$ \varphi_{\uparrow}^M(f) - \varphi(f_i) = \varphi_{\uparrow}^M(f - f_i) \geq \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(f \cdot 1_{A^c}); \quad \text{vgl. Lemma 14.3.7.} $$ Von $$ \varphi_{\uparrow}^M(f) - \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(f \cdot 1_A) = \varphi_{\uparrow}^M(f) - \lim_{i \in I} \varphi(f_i) \geq \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(f \cdot 1_{A^c}), $$ schließen wir mit Lemma 14.8.9 auf $A \in \mathcal{A}(\varphi_{\uparrow\downarrow}^M)$ $\square$ .
 
 --- 
 
 ### 14.8.11 Bemerkung (\*) Seien $\mathcal{F}, \mathcal{G} \subseteq \mathbb{R}^\Omega$ zwei unter $|.|$ abgeschlossene Räume von Funktionen und sei $\varphi$ ein $M$-fortsetzbares Funktional auf $\mathcal{F}^+$ und $\psi$ ein $N$-fortsetzbares Funktional auf $\mathcal{G}^+$. Gelte dabei $\mathcal{F}_M^{\uparrow} \subseteq \mathcal{G}_N^{\uparrow}$ und $$ \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(f) = \psi_N^{\uparrow}(f) \quad \text{für alle } f \in \mathcal{G}_N^{\uparrow}. $$ Wegen $$ \varphi_{\uparrow}^M(f) = \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(f) = \psi_N^{\uparrow}(f) \quad \text{für } f \in \mathcal{F}_M^{\uparrow}, $$ folgt unmittelbar aus Definition 14.8.1, dass $$ \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h) \geq \psi_N^{\uparrow\downarrow}(h) \quad \text{für alle } h \in [0, +\infty]^\Omega. $$ Aus der Monotonie von $\varphi_{\uparrow\downarrow}^M$ erhalten wir andererseits für $\mathcal{G}_N^{\uparrow} \ni f \geq h \in [0, +\infty]^\Omega$ auch $$ \psi_N^{\uparrow}(f) = \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(f) \geq \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h). $$ Gemäß Definition 14.8.1 folgt daraus $\psi_N^{\uparrow\downarrow}(h) \geq \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h)$, und zusammen mit obigen Überlegungen $$ \varphi_{\uparrow\downarrow}^M(h) = \psi_N^{\uparrow\downarrow}(h) \quad \text{für alle } h \in [0, +\infty]^\Omega, $$ und infolge $$ \mathcal{A}(\varphi_{\uparrow\downarrow}^M) = \mathcal{A}(\psi_N^{\uparrow\downarrow}). $$