
TARGET DECK: Funktional Analysis
### 3.1.1 Definition
Definition von **inneres Produkt** bzw. **Skalarprodukt** #flashcard 

Sei \( H \) ein Vektorraum. Eine Abbildung $(\cdot,\cdot)$ $: H \times H \to \mathbb{C}$ heißt **inneres Produkt**, oder auch **Skalarprodukt**, wenn gilt:
**(IP1)**  
$$
(x,x) > 0 \quad \text{für alle } x \in H \setminus \{0\}.
$$
**(IP2)**  
$$
(x,y) = \overline{(y,x)} \quad \text{für alle } x, y \in H.
$$
**(IP3)**  
$$
(x + y, z) = (x, z) + (y, z) \quad \text{für alle } x, y, z \in H,
$$
und  

$$
(\alpha x, y) = \alpha(x, y) \quad \text{für alle } \alpha \in \mathbb{C}, \; x, y \in H.
$$
<!--ID: 1742901766372-->


##### Folgerungen: 
Direkte Folgerungen aus der Definition vom **Inneren produkt** #flashcard 

Ein inneres Produkt ist also eine positiv definite Sesquilinearform.  
Einige unmittelbare Folgerungen aus diesen Axiomen sind:
-  $(0, y) = 0, \quad y \in H.$
- Für jedes $y \in H$ ist die Abbildung  

$$f_y: \begin{cases}
  H \to \mathbb{C} \\
  x \mapsto (x, y)
  \end{cases}
  \tag{3.1.1}$$
linear.
- Es gilt  $(x + z, y) = (x, y) + (z, y)$ für alle $x, y, z \in H$, und  $(x, \alpha y) = \overline{\alpha}(x, y)$ für alle $\alpha \in \mathbb{C}, \; x, y \in H$.
Da stets  $(x, x) \geq 0$ ist, können wir eine Abbildung  $\|\cdot\| : H \to [0, \infty)$  
definieren als  $\|x\| := (x, x)^{\frac{1}{2}} \quad \text{für } x \in H.$
Dann gilt  
$$
\|x\| > 0 \quad \text{für } x \in H \setminus \{0\}
$$ 
und  
$$
\|\alpha x\| = (\alpha x, \alpha x)^{\frac{1}{2}} = \sqrt{\alpha \overline{\alpha}} \cdot (x, x)^{\frac{1}{2}} = |\alpha| \cdot \|x\| \quad \text{für } \alpha \in \mathbb{C}, \; x \in H.
$$
<!--ID: 1742901987947-->

#### 3.2.1 Proposition
Sei $H$ ein Vektorraum und sei $(\cdot,\cdot)$ ein inneres Produkt auf $H$. Dann gelten für $x, y \in H$:
1. **Schwarzsche Ungleichung:**  $|(x, y)| \leq \|x\| \cdot \|y\|,$ wobei aus der Gleichheit die lineare Abhängigkeit von $x \text{ und } y \text{ folgt.}$
2. **Dreiecksungleichung:**  $\|x + y\| \leq \|x\| + \|y\|.$
3. **Parallelogrammregel:**  $\|x + y\|^2 + \|x - y\|^2 = 2\|x\|^2 + 2\|y\|^2.$
4. **Polarisationsformel:**  $4(x, y) = \|x + y\|^2 - \|x - y\|^2 + i\|x + iy\|^2 - i\|x - iy\|^2.$
5. **Satz von Pythagoras:**  Ist $(x, y) = 0$, _so gilt_  $\|x + y\|^2 = \|x\|^2 + \|y\|^2.$
6. **Es ist** $(x, y) = 0$ **genau dann, wenn**  $\|x + \lambda y\| = \|x - \lambda y\| \quad \text{für alle } \lambda \in \mathbb{C}.$ #flashcard 

##### Beweise([[#3.2.1 Proposition]])
**ad (i):** Setze $A := \|x\|^2$, $B := |(x, y)|$, $C := \|y\|^2$, und sei $\alpha \in \mathbb{C}$, $|\alpha| = 1$ so, dass $\alpha (x, y) = B$. Für jedes $t \in \mathbb{R}$ gilt
$$
0 \leq \|x - t\alpha y\|^2 = (x - t\alpha y, x - t\alpha y) = (x, x) - t\alpha(x, y) - t\overline{\alpha}(x, y) + t^2(y, y)
$$
$$
= A - 2tB + t^2 C.
$$
Ist $C = 0$, so muss auch $B = 0$ sein. Außerdem bedingt $C = 0$ die Gleichung $y = 0$, womit $x$ und $y$ linear abhängig sind.  
Andernfalls gilt für jedes $t \in \mathbb{R}$:
$$
A - 2tB + t^2 C = C \left(t - \frac{B}{C}\right)^2 - \frac{B^2}{C} + A \geq 0.
$$
Für $t = \frac{B}{C}$ erhalten wir $AC - B^2 \geq 0$. Außerdem folgt aus $AC - B^2 = 0$, dass  
$$
\|x - t\alpha y\|^2 = A - 2tB + t^2 C = 0
$$
für diesen Wert von $t$; also gilt $x = \frac{B}{C} \alpha y$.

---
**ad (ii):** Es gilt
$$
\|x + y\|^2 = (x + y, x + y) = (x, x) + (x, y) + (y, x) + (y, y)
$$
$$
= \|x\|^2 + 2\text{Re}(x, y) + \|y\|^2 \leq (\|x\| + \|y\|)^2.
$$
---
**ad (iii):** Durch Addieren der Gleichungen
$$
\|x + y\|^2 = (x + y, x + y) = (x, x) + (x, y) + (y, x) + (y, y),
$$
$$
\|x - y\|^2 = (x - y, x - y) = (x, x) - (x, y) - (y, x) + (y, y)
$$
folgt
$$
\|x + y\|^2 + \|x - y\|^2 = 2(x, x) + 2(y, y) = 2\|x\|^2 + 2\|y\|^2.
$$
---
**ad (iv):** Die Polarisationsformel ergibt sich durch Addition folgender vier Gleichungen:
$$
\|x + y\|^2 = (x + y, x + y) = (x, x) + (x, y) + (y, x) + (y, y),
$$
$$
\|x - y\|^2 = (x - y, x - y) = (x, x) - (x, y) - (y, x) + (y, y),
$$
$$
\|x + iy\|^2 = (x + iy, x + iy) = (x, x) + i(x, y) - i(y, x) + (y, y),
$$
$$
\|x - iy\|^2 = (x - iy, x - iy) = (x, x) - i(x, y) + i(y, x) + (y, y).
$$
---
**ad (v):** Wegen
$$
\|x + y\|^2 = \|x\|^2 + 2\text{Re}(x, y) + \|y\|^2 \tag{3.1.2}
$$
impliziert $(x, y) = 0$ stets  
$$
\|x + y\|^2 = \|x\|^2 + \|y\|^2.
$$
---
**ad (vi):** Ist $(x, y) = 0$, so ist auch $(\lambda x, y) = 0$ für alle $\lambda \in \mathbb{C}$. Es folgt:
$$
\|x + \lambda y\|^2 = \|x\|^2 + \|\lambda y\|^2 = \|x\|^2 + |\lambda|^2 \|y\|^2.
$$
Gilt umgekehrt $\|y + \lambda x\|^2 \geq \|y - \lambda x\|^2$ für jedes $\lambda$, so folgt aus (3.1.2):
$$
|\lambda|^2 \|x\|^2 + 2\text{Re}(\lambda(x, y)) \geq 0 \quad \text{für alle } \lambda \in \mathbb{C}.
$$
Sei $\alpha \in \mathbb{C}$, $|\alpha| = 1$, so gewählt, dass $\alpha(x, y) = -|(x, y)|$.  
Die obige Beziehung mit $\lambda := t\alpha$, $t > 0$, ergibt dann
$$
t^2 \|x\|^2 \geq 2t |(x, y)| \geq 0 \quad \text{für alle } t > 0.
$$

Dividiert man durch $t$, und bildet den Limes $t \to 0$, so folgt $|(x, y)| = 0$.
<!--ID: 1742902977476-->

### 3.1.6 Definition
Definition eines Hilbertraumes #flashcard 

Sei $H$ ein Raum mit innerem Produkt. Ist $H$ vollständig, also ist $(H, \|\cdot\|)$ ein Banachraum, so heißt $H$ ein *Hilbertraum*.
Als erstes wollen wir uns überlegen, dass jeder Raum mit innerem Produkt dicht in einen *Hilbertraum* eingebettet werden kann.
<!--ID: 1742903441226-->

### 3.1.8 Proposition
Sei $H$ ein Raum mit innerem Produkt $(\cdot,\cdot)$.  
Dann besitzt $(H, (\cdot,\cdot))$ eine, *bis auf Isomorphie eindeutig bestimmte*, *Hilbertraum-Vervollständigung* #flashcard 
#### Beweise ([[#3.1.8 Proposition]])
Sei $\|\cdot\|$ die von $(\cdot,\cdot)$ auf $H$ induzierte Norm, und bezeichne mit  
$\langle \widehat{H}, \|\cdot\|, \iota \rangle$ die bis auf Isomorphie eindeutige Vervollständigung des normierten Raumes $(H, \|\cdot\|)$.
Wir definieren auf $\widehat{H} \times \widehat{H}$ eine $\mathbb{C}$-wertige Funktion durch
$$
\langle x, y \rangle := \frac{1}{4} \left( \|x + y\|^2 - \|x - y\|^2 + i\|x + iy\|^2 - i\|x - iy\|^2 \right), \quad x, y \in \widehat{H}.
$$
Da das Skalarmultiplizieren, das Addieren und die Normfunktion stetig sind, ist auch  
$\langle \cdot, \cdot \rangle : \widehat{H} \times \widehat{H} \to \mathbb{C}$ stetig.
Man sieht sofort, dass $\langle x, y \rangle = \overline{\langle y, x \rangle}$.  
Außerdem gilt wegen der Polarisationsformel, der Linearität von $\iota$ und der Sesquilinearität von $(\cdot,\cdot)$
Für feste $\alpha, \beta \in \mathbb{C}$ und jedes feste $y \in \iota(H)$ auf der dichten Teilmenge $\iota(H) \times \iota(H) \subseteq \widehat{H} \times \widehat{H}$:
		$\langle \alpha x_1 + \beta x_2, y \rangle = (\iota^{-1}(\alpha x_1 + \beta x_2), \iota^{-1}(y))$
		$= \alpha (\iota^{-1}(x_1), \iota^{-1}(y)) + \beta (\iota^{-1}(x_2), \iota^{-1}(y))$
		$= \alpha \langle x_1, y \rangle + \beta \langle x_2, y \rangle.$ 
Wegen der Stetigkeit gilt diese Gleichheit auch auf $\widehat{H} \times \widehat{H}$.  
Halten wir nun $x_1, x_2 \in \widehat{H} \times \widehat{H}$ fest und betrachten obige Gleichheit für variables $y$, so gilt die Gleichheit zunächst auf $\iota(H)$ und wieder wegen der Dichtheit und der Stetigkeit auf ganz $\widehat{H}$.
Also ist $\langle \cdot, \cdot \rangle$ linear im ersten Argument und wegen $\langle x, y \rangle = \overline{\langle y, x \rangle}$ auch konjugiert linear im zweiten Argument.
Schließlich prüft man unmittelbar nach, dass $\langle x, x \rangle = \|x\|^2$ für $x \in \widehat{H}$, womit sich $(\widehat{H}, \langle \cdot, \cdot \rangle)$ als ein Hilbertraum herausstellt.
Sind $(\langle H_1, (\cdot,\cdot)_1 \rangle, \iota_1)$ und $(\langle H_2, (\cdot,\cdot)_2 \rangle, \iota_2)$ zwei Hilbertraum-Vervollständigungen von $(H, (\cdot,\cdot))$, so sind $(\langle H_1, \|\cdot\|_1 \rangle, \iota_1)$ und $(\langle H_2, \|\cdot\|_2 \rangle, \iota_2)$ zwei Vervollständigungen des normierten Raumes $(H, \|\cdot\|)$.
Daher existiert ein isometrischer Isomorphismus $\varphi$ zwischen den normierten Räumen $H_1$ und $H_2$ mit $\iota_2 = \varphi \circ \iota_1$.  Wegen der Polarisationsformel ist dieser auch isometrisch bezüglich der inneren Produkte $(\cdot,\cdot)_1$ und $(\cdot,\cdot)_2$.
<!--ID: 1742906059386-->

