### Korollar 4.3

-  **Vorraussetzung**: Sei $G \subset \mathbb{R}^{d+1}$ Gebiet, $f \in C(G; \mathbb{R}^d)$ lokal lipschitzstetig im 2. Argument.
-  **Behaupzung**: Dann hängt die Lösung des AWP (2.2)  
$$
y' = f(t, y), \quad y(t_0) = y_0
$$  
lokal lipschitzstetig von $y_0$ ab. Genauer: Zu $(t_0, y_0) \in G$ und $t^* \in J_{t_0, y_0}$ (= Maximales Existenzintervall für (2.2)) existieren $\varepsilon, L > 0$, so dass für jedes $\tilde{y}_0$ mit $\|y_0 - \tilde{y}_0\| < \varepsilon$ die Lösung $y_{t_0, \tilde{y}_0}$ des AWP  
$$
y' = f(t, y), \quad y(t_0) = \tilde{y}_0
$$  
auf $[t_0, t^*]$ existiert und die Abschätzung
$$
\|y_{t_0, y_0}(t) - y_{t_0, \tilde{y}_0}(t)\| \leq \|y_0 - \tilde{y}_0\| \, e^{L|t - t_0|} \quad \forall t \in [t_0, t^*]
$$
gilt.

---

![[Pasted image 20250413153749.png]]

- $G \subset \mathbb{R}^{d+1}$  
- $\mathcal{g}_{y_0} := \left\{ (t, y_{t_0, y_0}(t)) \mid t \in [t_0, t^*] \right\}$  
- $\mathcal{g}_{\tilde{y}_0} := \left\{ (t, y_{t_0, \tilde{y}_0}(t)) \mid t \in [t_0, t^*] \right\}$  
- Umgebung:  
  $$
  \mathcal{F}_\varepsilon = \bigcup_{x \in \mathcal{G}_{y_0}} B_\varepsilon(x) \subset G
  $$

---

## Satz 4.6

-  **Vorraussetzung**: Sei $G \subset \mathbb{R}^{d+1}$ Gebiet, $f \in C^1(G; \mathbb{R}^d)$, $(t_0, y_0) \in G$ und $y_{t_0, y_0} \in C^1((a, b); \mathbb{R}^d)$ Lösung von  
$$
y' = f(t, y), \quad y(t_0) = y_0.
$$  
Sei $t^* \in (t_0, b)$.

-  **Behaupzung**: Dann gilt:
1. Es existiert $\varepsilon > 0$, so dass die Funktion  $(t, y_0) \mapsto y_{t_0, y_0}(t)$  
   auf $(t_0, t^*) \times B_\varepsilon(y_0)$ stetig differenzierbar ist.
2. Die Ableitung nach $y_0$, d.h.  $v(t) := \partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t)$  
   erfüllt das Anfangswertproblem (AWP)  
   $$
   v'(t) = \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) v(t), \quad v(t_0) = I \in \mathbb{R}^{d \times d}.
   $$
#### Beweis von [[#Satz 4.6]]:

##### **"Herleitung"**  des AWP für $v(t) := \partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t)$

$\underbrace{ \partial_{y_0} \partial_t y_{t_0, y_0}(t)}_{{= \partial_t \partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t)  = \partial_t v(t)}} = \underbrace{\partial_{y_0} f(t, y_{t_0, y_0}(t))}_{\partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \cdot \partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t) = \underbrace{\partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t))}_{v(t)}}$

Außerdem:
$$
\partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t_0) = \partial_{y_0} y_0 = I \quad \Rightarrow \quad v(t_0) = I
$$


###### Formaler Beweis *(nehmen wir an: $d = 1$, $f \in C^2$)*

Wir zeigen nur (ii). Um die Struktur des AWP (4.3) zu motivieren, gehen wir formal vor und nehmen an, dass $d = 1$ und $f \in C^2(G; \mathbb{R})$  
(*Übung: modifizieren Sie den Beweis, so dass $f \in C^1(G; \mathbb{R})$ reicht*). Dann gilt:

1. $\quad \partial_{y_0} (y_{t_0, y_0}(t)) = \partial_{y_0} \left(f(t, y_{t_0, y_0}(t))\right)$  
2. $\quad \partial_{y_0} (y_{t_0, y_0}(t_0)) = \partial_{y_0}(y_0)$

Aus 2. folgt $v(t_0) = 1$. Gleichung 1. impliziert (falls der Satz von Schwarz anwendbar ist):

$$
\partial_t \partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t) = \partial_{y_0} f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t)
\quad \Longrightarrow \quad
v'(t) = \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) v(t)
$$

Wir hoffen also, dass die Lösung des AWP (4.3) tatsächlich $\partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t)$ liefert.  
Um das zu bestätigen, betrachten wir auf $(t_0, t^*)$ die Funktion

$$
\delta_h(t) := \frac{1}{h} \left( y_{t_0, y_0 + h}(t) - y_{t_0, y_0}(t) \right) - v(t)
$$

Zu zeigen: $\lim_{h \to 0} \delta_h(t) = 0$  
(*für hinreichend kleine $h$ ist $\delta_h$ tatsächlich nach Korollar 4.3 wohldefiniert, d.h. $\delta_h \in C^1((t_0, t^*); \mathbb{R}^d)$*).

Im weiteren Vorgehen wollen wir Satz 4.1 anwenden. Hierzu identifizieren wir eine ODE, die von $\delta_h$ erfüllt wird.  
$\delta_h$ erfüllt folgendes AWP:

- $\delta_h(t_0) = \frac{1}{h} (y_0 + h - y_0) - v(t_0) = 1 - 1 = 0$

- $\delta_h'(t) = \frac{1}{h} \left[ f(t, y_{t_0, y_0 + h}(t)) - f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \right] - v'(t)$

$$
= \frac{1}{h} \left[ f(t, y_{t_0, y_0 + h}(t)) - f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \right] - \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) v(t)
$$

$$
= \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \delta_h(t) + \lambda_h(t)
$$

mit

$$
\lambda_h(t) := \frac{1}{h} \left[ f(t, y_{t_0, y_0 + h}(t)) - f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \right]
- \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \cdot \frac{1}{h} \left( y_{t_0, y_0 + h}(t) - y_{t_0, y_0}(t) \right)
$$

$$
= \left[ \frac{1}{h} (f(t, y_{t_0, y_0 + h}(t)) - f(t, y_{t_0, y_0}(t))) - \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \cdot \delta_h(t) \right] - \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \cdot v(t)
$$
$$
|r_h(t)| \leq \frac{C}{|h|} \cdot (L |h(t - t_0)|)^2 = C' h
$$
Nach [[#Korollar 4.3]] ist:
$$
\lim_{h \to 0} \sup_{t \in [t_0, t^*]} \| y_{t_0, y_0 + h}(t) - y_{t_0, y_0}(t) \| = 0
$$

---

Damit ist für $h$ hinreichend klein der Graph
$$
g_h := \left\{ (t, y_{t_0, y_0 + h}(t)) : t \in [t_0, t^*] \right\}
$$
in dem Schlauch $S_\varepsilon \subset G$, wobei:
$$
S_\varepsilon := \bigcup_{t \in [t_0 - \varepsilon, t^* + \varepsilon]} \{t\} \times B_\varepsilon(y_{t_0, y_0}(t))
$$

---

Wegen der lokalen Lipschitzstetigkeit von $f$ im 2. Argument (und weil $\overline{S_\varepsilon} \subset G$ kompakt) und wegen $f \in C^2(S_\varepsilon)$ folgt durch **Taylor**:

$$
f(t, y_{t_0, y_0 + h}(t)) - f(t, y_{t_0, y_0}(t)) 
= \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \cdot (y_{t_0, y_0 + h}(t) - y_{t_0, y_0}(t)) 
+ \tilde{\lambda}_h(t)
$$

mit
$$
|\tilde{\lambda}_h(t)| \leq C \cdot \| y_{t_0, y_0 + h}(t) - y_{t_0, y_0}(t) \|^2
$$

für ein $C > 0$, das nicht von $h$ und $t \in [t_0, t^*]$ abhängt. Damit gilt:

$$
|\lambda_h(t)| 
= \left| \frac{1}{h} \tilde{\lambda}_h(t) \right|
\leq \frac{C}{h} \| y_{t_0, y_0 + h}(t) - y_{t_0, y_0}(t) \|^2 
\underset{\text{Kor. 4.3}}{\leq} \frac{C}{h} \left( h e^{L|t - t_0|} \right)^2 
= C' h
$$

für ein $C' > 0$, unabhängig von $h, t$.

>Damit wissen wir für $\delta_h$:
>
>- $\delta_h(t_0) = 0$
>- $\delta_h'(t) = \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \delta_h(t) + \lambda_h(t)$  
  mit $|\lambda_h(t)| \leq C' h$

Anwenden von [[9.Vorlesung(2025_03_31)#Satz 4.1]] mit $y = 0$ und $z(t) = \delta_h(t)$ liefert mit $L := \sup_{t \in [t_0, t^*]} \|\partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t))\|$:

$$
|\delta_h(t)| \leq |0 - \delta_h(t_0)| e^{L|t - t_0|} + \int_{t_0}^t |\lambda_h(s)| e^{L(t - s)} ds
$$

$$
\leq \max_{s \in [t_0, t^*]} \frac{|\lambda_h(s)|}{L} \left( e^{L(t - t_0)} - 1 \right) \leq C'' h
$$

mit $C''$ unabhängig von $t$ und $h$.  
**Damit gilt**:
$$
\lim_{h \to 0} |\delta_h(t)| = 0.
$$

---
#### Beispiel 4.8  
(*Freier Fall mit kleinem Reibungsterm*)

Gesucht sei $y(t)$, wobei

$$
y'(t) = -g - \varepsilon y(t), \quad y(0) = 0, \quad \varepsilon > 0 \tag{$\bigstar$}
$$

Lösung:

$$
$$$$\begin{split}
y(t, \varepsilon) &= g \cdot \frac{e^{-\varepsilon t} - 1}{\varepsilon}\\
\text{Entwicklung:}\\
&= \frac{g}{\varepsilon} \left( -\varepsilon t + \frac{(\varepsilon t)^2}{2!} + \dots -1\right)\\
&= -gt + \frac{1}{2} \varepsilon g t^2 + \dots
\end{split}$$
Diese Approximation kann aus $\bigstar$ auch mittels Störungsrechnung erhalten werden:

$$
y(t, \varepsilon) =  \underbrace{ y(t, 0)}_{:= y(t, 0)} + \varepsilon \partial \underbrace{\varepsilon y(t, 0)}_{v_{1(t)}} + \mathcal{O}(\varepsilon^2)
$$

Bezeichne:
- $y_0(t) := y(t, 0)$  
- $y_1(t) := \partial_\varepsilon y(t, \varepsilon)\big|_{\varepsilon = 0}$

---

- $y_0$ löst: $y_0' = -g, \quad y_0(0) = 0 \Rightarrow y_0(t) = -g t$

- $y_1$ löst nach Übung 4.7 eine ODE:
Ausgangsgleichung:

$$\begin{split}
\partial_t y(t, \varepsilon) &= -g - \varepsilon y(t, \varepsilon), \quad y(0, \varepsilon) = 0\\
\text{Leiten wir nun nach $\varepsilon$ ab und setzen $\varepsilon = 0$:}\\
y_1'(t) := \partial_t \partial_\varepsilon y(t, \varepsilon) \big|_{\varepsilon = 0}\\
&= \partial_\varepsilon \partial_t y(t, \varepsilon) \big|_{\varepsilon = 0}\\
&= \partial_\varepsilon \left( -g - \varepsilon y(t, \varepsilon) \right) \Big|_{\varepsilon = 0}\\
&= -\left( \partial_\varepsilon y(t, \varepsilon) + y(t, \varepsilon) \right) \Big|_{\varepsilon = 0}\\
&= -y_1(t) - y_0(t)\\
&= -y_1(t) + g t\\

\end{split}$$
Daraus folgt: $y_1'(t) + y_1(t) = g t$
Dies ist eine inhomogene lineare ODE. Die Lösung ist: $y_1(t) = \frac{1}{2} g t^2 + C$
Da $y_1(0) = 0$ folgt $C = 0$, also: $y_1(t) = \frac{1}{2} g t^2$
Damit ergibt sich die asymptotische Entwicklung von $y(t, \varepsilon)$:

$$
y(t, \varepsilon) \approx y_0(t) + \varepsilon y_1(t)
= -g t + \frac{1}{2} \varepsilon g t^2
$$
---

### Aus dem Buch:
### **Beispiel 4.8.**  
**Freier Fall mit wenig Reibung.**  
Die Geschwindigkeit des Körpers zum Zeitpunkt $t$ erfüllt das AWP:

$$
y'(t) = -g - \varepsilon y(t), \quad y(0) = 0 \qquad \text{mit } \varepsilon > 0
$$

Die **exakte Lösung** ist:

$$
y(t, \varepsilon) = g \cdot \frac{e^{-\varepsilon t} - 1}{\varepsilon}
$$

Wir versuchen nun, $y(t, \varepsilon)$ mittels **„Störungstheorie“** für kleine $\varepsilon$ zu approximieren:

$$
y(t, \varepsilon) = y(t, 0) + \partial_\varepsilon y(t, 0) \cdot \varepsilon + \mathcal{O}(\varepsilon^2)
$$

---

- **Berechne** $v_0(t) := y(t, 0)$  
  $y_0$ löst $y' = -g$, $y(0) = 0$  
  $\Rightarrow v_0(t) = -g t$

- **Berechne** $v_1(t) := \partial_\varepsilon y(t, \varepsilon)\big|_{\varepsilon=0}$  
Die ODE, die $v_1$ erfüllt, ergibt sich aus Übung 4.7 oder direkt:

$$
\partial_t y(t, \varepsilon) = -g - \varepsilon y(t, \varepsilon), \quad y(0, \varepsilon) = 0
$$

$$
\Rightarrow \partial_\varepsilon \partial_t y(t, \varepsilon)\big|_{\varepsilon = 0}
= -y(t, \varepsilon)\big|_{\varepsilon = 0} - \varepsilon \cdot \partial_\varepsilon y(t, \varepsilon)\big|_{\varepsilon = 0}
$$

$$
v_1'(t) = -v_0(t), \quad v_1(0) = 0 \quad \Rightarrow \quad v_1(t) = \frac{1}{2} g t^2
$$


Und damit:
$$
y(t, \varepsilon) = y(t, 0) + \varepsilon \cdot \partial_\varepsilon y(t, 0) + \mathcal{O}(\varepsilon^2) \\
= v_0(t) + \varepsilon v_1(t) + \mathcal{O}(\varepsilon^2) \\
= -gt + \frac{1}{2} \varepsilon g t^2 + \mathcal{O}(\varepsilon^2)
$$

**„Probe“ durch Taylorentwicklung der Lösungsformel:**

$$
y(t, \varepsilon) = \frac{g}{\varepsilon}(e^{-\varepsilon t} - 1)
= \frac{g}{\varepsilon}\left(1 - \varepsilon t + \frac{1}{2} (\varepsilon t)^2 + \mathcal{O}(\varepsilon^3) - 1\right)
= -gt + \frac{1}{2} \varepsilon g t^2 + \mathcal{O}(\varepsilon^2)
$$

**Bemerkung:**  
Approximation ist **OK für festes $t$** und kleine $\varepsilon$.  
**Nicht OK für große $t$.**


---






# 5 Stabilität und Langzeitverhalten

## Stetige Abhängigkeit von $y_0$:

$$
\|y_0 - \tilde{y}_0\| \text{ klein} \Rightarrow \| y_{t_0, y_0}(t) - y_{t_0, \tilde{y}_0}(t) \|$$
klein für **festen**  t


---

**Fragen**:

1. Gilt:
   $$
   \|y_0 - \tilde{y}_0\| \text{ klein} \Rightarrow \forall t \geq t_0: \| y_{t_0, y_0}(t) - y_{t_0, \tilde{y}_0}(t) \| \text{ klein} \quad \text{?}
   $$

2. Gilt:
   $$
   \|y_0 - \tilde{y}_0\| \text{ klein} \Rightarrow \lim_{t \to \infty} \| y_{t_0, y_0}(t) - y_{t_0, \tilde{y}_0}(t) \| = 0 \quad \text{?}
   $$

---

## Definition 5.1

Sei $G \subset \mathbb{R}^d$ Gebiet, $f \in C(\mathbb{R} \times G; \mathbb{R}^d)$ lokal lipschitzstetig im 2. Argument. Sei $t_0 \in \mathbb{R}$.

Eine Lösung $y_{t_0, y_0}$ heißt
1. ==(Lyapunov-)stabil,== falls $\forall \varepsilon > 0$ $\exists \, \delta > 0$, so dass für alle $y_0$ mit $\|y_0 - \tilde{y}_0\| < \delta$ gilt:

   $$
   J_{t_0, y_0} \supset [t_0, \infty) \quad \text{(d.h. Lösung existiert global)}
   $$
   und
   $$
   \| y_{t_0, y_0}(t) - y_{t_0, \tilde{y}_0}(t) \| < \varepsilon \quad \forall t \geq t_0
   $$

2. ==instabil==, falls sie nicht stabil ist.
3. ==attraktiv== (anziehend), falls $\exists \, \delta > 0$ so dass:
$$
   \tilde{y}_0 \in B_\delta(y_0), \quad J_{t_0, \tilde{y}_0} \supset [t_0, \infty), \quad \text{und} \quad \lim_{t \to \infty} \| y_{t_0, y_0}(t) - y_{t_0, \tilde{y}_0}(t) \| = 0
   $$
4.==asymptotisch stabil==, falls sie stabil und attraktiv ist.
---

#### Beispiel. 5.3 — Mathematisches Pendel

$$
y'' + \omega^2 \sin(y) = 0
$$

als autonomes System 1. Ordnung:

$$
\begin{pmatrix}
y' \\
v'
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
v \\
- \omega^2 \sin(y)
\end{pmatrix}
=:
f\left(\begin{pmatrix} y \\ v \end{pmatrix}\right)
$$

Ruhelage : $f\left(\begin{pmatrix} y* \\ v *\end{pmatrix}\right) = 0 \Rightarrow$

Mögliche Ruhelagen:

- $\begin{pmatrix} y^* \\ v^* \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix}$
- $\begin{pmatrix} y^* \\ v^* \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \pi \\ 0 \end{pmatrix}$
- allgemein:  
  $$
  \begin{pmatrix} y^* \\ v^* \end{pmatrix}
  = \begin{pmatrix} n\pi \\ 0 \end{pmatrix}, \quad n \in \mathbb{Z}
  $$
Physikalisch „klar“:

- (i) $\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix}$ ist stabil  
- (ii) $\begin{pmatrix} \pi \\ 0 \end{pmatrix}$ ist nicht stabil  
- (iii) $\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix}$ ist nicht attraktiv (keine Reibung)

---

#### Beispiel. 5.4 
$$
y' = \alpha y, \quad \alpha \in \mathbb{R}
$$

Ruhelage: $y^* = 0$  
Allgemeine Lösung: 
$$
y_{t_0, y_0}(t) = y_0 e^{\alpha (t - t_0)}
$$

---

**(i)** Für $\alpha \leq 0$ ist $y^* = 0$ **stabil**, denn:

$$
|y_{t_0, y_0}(t) - y^*| \leq |y_0 - y^*| \quad \forall t \geq t_0
$$

---

**(ii)** Für $\alpha < 0$ ist $y^* = 0$ **asymptotisch stabil**, denn:

$$
|y_{t_0, y_0}(t) - y^*| = e^{\alpha (t - t_0)} |y_0 - y^*| \to 0 \quad \text{für } t \to \infty
$$

→ also **attraktiv** und stabil.

---

**(iii)** Für $\alpha > 0$ ist $y^*$ **instabil**, denn:

$$
|y_{t_0, y_0}(t) - y^*| = e^{\alpha (t - t_0)} |y_0| \to \infty 
\quad \text{für } t \to \infty \text{ und } y_0 \neq 0
$$
---

## 5.1 Ebene autonome Systeme

Für $d = 2$ betrachte:

(5.2)  
$$
y' = A y, \quad A \in \mathbb{R}^{2 \times 2}
$$

mit Ruhelage $y^* = 0$

**Ziel**: Klassifikation der Stabilität von $y^*$  
abhängig von der Matrix $A$.

Technik: Berechne Eigenwerte und ggf. Eigenvektoren von $A$



