## 4 stetige Abhängigkeit von den Daten

$$
y' = f(t, y), \quad y(t_0) = y_0 \tag{4.1}
, \quad t \mapsto y_{t, y_0}(t)$$


**Beobachtung:**  
Nach Kapitel 3: $y_0 \mapsto y_{t, y_0}(t)$ ist glatt (vgl. [[7.Vorlesung(2025_03_24)#Satz 3.17]]).

---

### Satz 4.1

##### Vorraussetzung :
Sei $G \subseteq \mathbb{R}^{d+1}$ Gebiet, $f \in C(G; \mathbb{R}^d)$ und lipschitzstetig im 2. Argument, d.h.

$$
\|f(t, y) - f(t, z)\| \leq L \|y - z\| \quad \forall (t, y), (t, z) \in G
$$

Seien $y, z \in C^1(J; \mathbb{R}^d)$ mit

$$
y'(t) = f(t, y(t)) \quad \forall t \in J
$$

$$
\|z'(t) - f(t, z(t))\| \leq \delta \quad \forall t \in J
$$

##### Behauptug : 
Dann gilt für alle $t \in J$:
$$
\|y(t) - z(t)\| \leq \|y(t_0) - z(t_0)\| e^{L(t - t_0)} + \frac{\delta}{L}(e^{L(t - t_0)} - 1)
$$

---

### Beweis (Grönwall)

$$
\|y(t) - z(t)\| \leq \|y(t_0) - z(t_0)\| + \int_{t_0}^t \|y'(s) - z'(s)\| \, ds
$$

$$
\leq \|y(t_0) - z(t_0)\| + \int_{t_0}^t \|f(s, y(s)) - f(s, z(s))\| \, ds + \int_{t_0}^t \|z'(s) - f(s, z(s))\| \, ds
$$

$$
\leq \|y(t_0) - z(t_0)\| + \int_{t_0}^t L \|y(s) - z(s)\| \, ds + \delta |t - t_0|
$$

Die Aussage des Satzes folgt nun (für $t > t_0$) aus [[3.Vorlesun(2025.03.10)#2.3 Grönwall-Lemma und Anwendungen]] mit 

$$
v(t) = \|y(t) - z(t)\|, \quad \alpha = \|y(t_0) - z(t_0)\| + \delta, \quad \beta = L
$$
---

### Korollar 4.2

##### Vorraussetzung: 
Sei $f \in C(J \times \mathbb{R}^d; \mathbb{R}^d)$ lipschitzstetig im 2. Argument:

$$
\|f(t, y) - f(t, z)\| \leq L \|y - z\| \quad \forall (t, y), (t, z) \in J \times \mathbb{R}^d
$$

Sei $t_0 \in J$, $y^1, y^2$ zwei Lösungen von $y' = f(t, y)$.

##### Behauptung: 
Dann gilt

$$
\|y^1(t) - y^2(t)\| \leq \|y^1(t_0) - y^2(t_0)\| e^{L(t - t_0)} \quad \forall t \in J
$$

Das heißt, die Lösung des AWP

$$
y' = f(t, y), \quad y(t_0) = y_0
$$

hängt lipschitzstetig vom Startwert $y_0$ ab.

---

### Beispiel 4.4

$$
y' = 10 \left( y - \frac{t^2}{1 + t^2} \right) + \frac{2t}{(1 + t^2)^2}, \quad y(0) = y_0
$$

Hat Lösung

$$
y_{0, y_0}(t) = y_0 e^{10t} + \frac{t^2}{1 + t^2}
$$
#### Beobachtungen

- $y_0 \mapsto y_{0, y_0}(t)$ ist lipschitzstetig für jedes feste $t$
- Die Abhängigkeit von der Lipschitzstetigkeit in Korollar 4.2 ist scharf! (hier $L = 10$)
- Für $t \to \infty$ entfernen sich zwei Lösungen voneinander, auch wenn sie für $t = 0$ sehr nahe beieinander sind.

---

### Übung 4.5

Verwenden Sie Satz **4.1**, um die stetige Abhängigkeit von Parametern zu zeigen: Für $f \in C^1(\mathbb{R}^3; \mathbb{R})$ mit 

$$
\|D^{\alpha} f\|_{L^{\infty}(\mathbb{R}^3; \mathbb{R})} < \infty \quad \text{für } |\alpha| = 1
$$

hängt die Lösung von 

$$
y' = f(t, y, \mu), \quad y(0) = y_0
$$

stetig von $\mu \in \mathbb{R}$ ab.

Korollar 4.2 drückt aus, dass die Lösung eines AWP lipschitzstetig von den Anfangswerten abhängt. In Korollar 4.2 ist $f$ „global“ definiert und lipschitzstetig (im 2. Argument). Tatsächlich reicht lokale Lipschitzstetigkeit im 2. Argument.

---


### Korollar 4.3

**Vor.:** Sei $G \subset \mathbb{R}^{d+1}$ Gebiet, $f \in C(G; \mathbb{R}^d)$ lokal lipschitzstetig im 2. Argument.  

**Beh.:** Dann hängt die Lösung des AWP (2.2) $y' = f(t, y)$, $y(t_0) = y_0$ lokal lipschitzstetig von $y_0$ ab. Genauer: Zu $(t_0, y_0) \in G$ und $t^* \in J_{t_0, y_0}$ (Maximales Existenzintervall für (2.2)) existieren $\epsilon, L > 0$, so dass für jedes $y_0$ mit $\|y_0 - \tilde{y}_0\| < \epsilon$ die Lösung $y_{t_0, y_0}$ des AWP $y' = f(t, y)$, $y(t_0) = y_0$ auf $[t_0, t^*]$ existiert und die Abschätzung

$$
\|y_{t_0, y_0}(t) - y_{t_0, \tilde{y}_0}(t)\| \leq \|y_0 - \tilde{y}_0\| e^{L(t - t_0)} \quad \forall t \in [t_0, t^*]
$$

gilt.

---

### Beweis aus dem Buch weil das in der mitschrit sehr all over the palca ist

Es gibt viele Beweistechniken. Wir skizzieren eine „Lokalisierungstechnik“, die Korollar 4.2 verwendet.

Sei $t^* \in J_{t_0, y_0}$. Sei o.B.d.A. $t^* > t_0$.  
Dann ist

$$
g = \{(t, y_{t_0, y_0}(t)) : t \in [t_0, t^*]\} \subset G
$$

kompakt. Also $\exists \delta > 0$, so dass der „Schlauch“

$$
S_\delta := \bigcup_{t \in [t_0 - \delta, t^* + \delta]} \{t\} \times B_\delta (y_{t_0, y_0}(t))
$$

die Bedingung $S_\delta \subset G$ erfüllt. Sei $\chi \in C^\infty(\mathbb{R}^{d+1}; \mathbb{R})$ mit

- $\operatorname{supp} \chi \subset S_\delta$
- $\chi \equiv 1$ auf $S_\delta / 2$

Definiere die Funktion $f^* \in C(\mathbb{R}^{d+1}, \mathbb{R}^d)$ durch $f^* = f \cdot \chi$, genauer

$$
f^*(t, y) = \begin{cases} 
\chi(t, y) f(t, y) & (t, y) \in G \\
0 & \text{sonst}
\end{cases}
$$

Dann gilt: $f^*$ ist lipschitzstetig im 2. Argument, d.h. es existiert ein $L > 0$, so dass

$$
\|f^*(t, y) - f^*(t, z)\| \leq L \|y - z\| \quad \forall (t, y), (t, z) \in \mathbb{R}^{d+1}
$$

Wenn $f$ lokal lipschitzstetig, $\chi \in C^1(\mathbb{R}^{d+1}; \mathbb{R})$, $\operatorname{supp} \chi \subset \subset G$ kompakt. Details: Übung!

Seien $y_{t_0, y_0}^*$ und $y_{t_0, \tilde{y}_0}^*$ die Lösungen der AWPs

$$
y' = f^*(t, y), \quad y(t_0) = y_0
$$

$$
y' = f^*(t, y), \quad y(t_0) = \tilde{y}_0
$$

Nach Korollar [[#Korollar 4.2]]gilt:
$$
\|y_{t_0, y_0}(t) - y_{t_0, \tilde{y}_0}(t)\| \leq \|y_0 - \tilde{y}_0\| e^{L(t - t_0)}
$$

Weil $f = f^*$ auf $S_\delta / 2$, muss gelten Eindeutigkeit von AWPs: $y_{t_0, y_0}$ und $y_{t_0, \tilde{y}_0}^*$ lösen beide

$$
y' = f^*(t, y)
$$

$$
y_{t_0, y_0}(t) = y_{t_0, y_0}^*(t) \quad \forall t \in [t_0, t^*]
$$

und, falls $\|y_0 - \tilde{y}_0\|$ hinreichend klein ist, dann muss auch

$$
y_{t_0, \tilde{y}_0}(t) = y_{t_0, \tilde{y}_0}^*(t) \quad \forall t \in [t_0, t^*]
$$
Gelten. Damit folgt aus (4.2)

$$
\|y_{t_0, y_0}(t) - y_{t_0, \tilde{y}_0}(t)\| \leq \|y_0 - \tilde{y}_0\| e^{L(t - t_0)}
$$

[[#Korollar 4.3]]zeigt, dass die Lösung eines AWP lipschitzstetig von $y_0$ abhängt. Das suggeriert, dass $y_0 \mapsto y_{t_0, y_0}(t)$ stetig differenzierbar ist. Tatsächlich gilt:

---
Vergelich mit Vo #Todo

---
### Satz 4.6

##### Vorraussetzung :
Sei $G \subset \mathbb{R}^{d+1}$ Gebiet, $f \in C^1(G; \mathbb{R}^d)$, $(t_0, y_0) \in G$ und $y_{t_0, y_0} \in C^1((a, b); \mathbb{R}^d)$ Lösung von 

$$
y' = f(t, y), \quad y(t_0) = y_0
$$
Sei $t^* \in (a, b)$.

##### Behauptung :
Dann gilt

1. $\exists \epsilon > 0$, so dass die Funktion $(t, y_0) \mapsto y_{t_0, y_0}(t)$ auf $(t_0, t^*) \times B_\epsilon(y_0)$ stetig differenzierbar ist.

2. Die Ableitung nach $y_0$, d.h. $v(t) := \partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t)$ erfüllt das AWP

$$
v'(t) = \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) v(t)
$$

$$
v(t_0) = I \in \mathbb{R}^{d \times d}
$$

---

### Beispiel 4.4

$$
y' = 10 \left( y - \frac{t^2}{1 + t^2} \right) + \frac{2t}{(1 + t^2)^2}, \quad y(0) = y_0
$$

Lösung: 

$$
y_{t_0, y_0}(t) = y_0 e^{10t} + \frac{t^2}{1 + t^2}
$$

$$
v(t) = \partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t) = e^{10t}
$$

$$
v'(t) = 10 e^{10t} = 10v(t) = \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) v(t)
$$

---

### Beweis zu Satz 4.6

Wir zeigen den Fall $d = 1$.

1. 

$$
\partial_t \partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t) = \partial_{y_0} f(t, y_{t_0, y_0}(t))
$$

$$
= \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t)
$$

$$
\partial_t \partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t) = \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) v(t)
$$

2. 

$$
\partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t_0) = \partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t_0) = I
$$

---

