
TARGET DECK: Partielle_Differentialgleichung
## 2.1 Quasilineare Gleichungen erster Ordnung

Die allgemeine partielle Differentialgleichung erster Ordnung im $\mathbb{R}^2$ lautet
$$
a(x, y, u) \, u_x + b(x, y, u) \, u_y = c(x, y, u), \quad (x, y) \in \mathbb{R}^2. \tag{2.1}
$$




Fordern wir zusÃ¤tzlich, dass die sogenannten
- **Cauchydaten**  und  **Chauchy-Problem** #flashcard 

$$
u = \bar{u} \quad \text{auf } \Gamma \tag{2.2}
$$
Sind die **Cauchydaten** wobei  eine Kurve im  ist, parametrisiert durch $(\bar{x}(t), \bar{y}(t))$. 
Und mit S bezeichnen wir dann $(\bar{x}(t),\bar{y}(t),\bar{u}(t)) \in \mathbb{R}Â³$ 
Dadurch entsteht ein **Cauchy-Problem**.
<!--ID: 1760477048054-->
<!--ID: 1760475115482-->

## Geometrische Interpretation

Die LÃ¶sung $u = u(x, y)$ beschreibt eine FlÃ¤che im Raum $(x, y, u)$.  
Im Punkt $(x_0, y_0, u_0)$ besitzt diese FlÃ¤che die 
- Tangentialebene: #flashcard 
$$
u - u_0 = u_x(x_0, y_0)(x - x_0) + u_y(x_0, y_0)(y - y_0).
$$
<!--ID: 1760477048076-->



Dies bedeutet das $(u_x, u_y, -1)^T \cdot (x - x_0, y - y_0, u - u_0)^T = 0$.
Daraus folgt, dass der Normalenvektor der FlÃ¤che

$$
(u_x, u_y, -1)^T
$$

ist. Die PDE (2.1) kann dann geschrieben werden als OrthogonalitÃ¤tsbedingung

$$
\begin{pmatrix}
a(x, y, u) \\ b(x,y,u) \\ c(x,y,u)
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
u_x \\ u_y \\ -1
\end{pmatrix}
= 0,
$$

d.h. der Vektor $(a, b, c)^T$ liegt in der Tangentialebene der LÃ¶sungsflÃ¤che.

![[Pasted image 20251014225255.png]]


d.h., der Vektor $(a, b, c)^T$ steht senkrecht auf dem Normalenvektor $(u_x, u_y, -1)^T$.
Dies bedeutet, dass $(a, b, c)^T$ in der Tangentialebene an die FlÃ¤che $u = u(x, y)$ liegt.

Wir kÃ¶nnen also (2.1) lÃ¶sen, indem wir eine FlÃ¤che von Raumkurven konstruieren,
die wobei
- LÃ¶sungen der gewÃ¶hnlichen Differentialgleichungen #flashcard 

$$
\frac{\partial x}{\partial s} = a(x, y, u), \qquad
\frac{\partial y}{\partial s} = b(x, y, u), \qquad
\frac{\partial u}{\partial s} = c(x, y, u)
\tag{2.3}
$$
<!--ID: 1760502651866-->


Wir erhalten LÃ¶sungen der Form $(ğ‘¥(ğ‘ ), ğ‘¦(ğ‘ ), ğ‘¢(ğ‘ ))$ (die Funktion $ğ‘¢(ğ‘ )$ ist nicht zu
verwechseln mit der LÃ¶sung $ğ‘¢(ğ‘¥, ğ‘¦)$ von (2.1)). Dann lÃ¶st ğ‘¢(ğ‘¥(ğ‘ ), ğ‘¦(ğ‘ )) die Differential-
gleichung (2.1)

- LÃ¶sung der DGL : $$
c(x, y, u)
= \frac{\partial u}{\partial s}(x(s), y(s))
= \frac{\partial u}{\partial x} \frac{\partial x}{\partial s}
+ \frac{\partial u}{\partial y} \frac{\partial y}{\partial s}
= a(x, y, u) \, u_x + b(x, y, u) \, u_y.
$$ #flashcard 
ğ‘¢(ğ‘¥(ğ‘ ), ğ‘¦(ğ‘ ))
<!--ID: 1760502651893-->


Wir nennen $(x(s), y(s), u(s))$ die **Charakteristiken** der Gleichung (2.1) (siehe Abbildung 2.1).
- Charakteristiken der Gleichung 
$$
a(x, y, u) \, u_x + b(x, y, u) \, u_y = c(x, y, u), \quad (x, y) \in \mathbb{R}^2. \tag{2.1}
$$ #flashcard 

Die Cauchydaten (2.2) sind erfÃ¼llt, wenn wir die Raumkurven $(x(s), y(s), u(s))$ von der Kurve $S$ ausgehen lassen. Dazu benÃ¶tigen wir einen zweiten Parameter $t \in \mathbb{R}$:
$$
x(0, t) = \bar{x}(t), \qquad
y(0, t) = \bar{y}(t), \qquad
u(0, t) = \bar{u}(t). \tag{2.4}
$$
FÃ¼r jedes feste $t$ bildet (2.3)â€“(2.4) ein Anfangswertproblem fÃ¼r ein System gewÃ¶hnlicher Differentialgleichungen mit der LÃ¶sung $u(s, t)$.  
Die LÃ¶sung ist also eine Funktion von $s$ und $t$. Um eine Funktion von $x$ und $y$ zu erhalten, mÃ¼ssen wir von $(s, t)$ nach $(x, y)$ transformieren.
<!--ID: 1760503032855-->


### Beispiel 2.1 â€“ LÃ¶sung eines Cauchy-Problems

Wir wollen das Cauchy-Problem

$$
u_x + u_y = u^2, 
\qquad u(x, 0) = f(x),
\qquad (x, y) \in \mathbb{R}^2,
$$

lÃ¶sen.  
Die Kurve $\Gamma$ ist gegeben durch $(\bar{x}(t), \bar{y}(t)) = (t, 0)$ mit $t \in \mathbb{R}$ (siehe Abbildung 2.2).  
Das zugehÃ¶rige Anfangswertproblem fÃ¼r die Charakteristiken lautet:

$$
\frac{\partial x}{\partial s} = 1, \qquad
\frac{\partial y}{\partial s} = 1, \qquad
\frac{\partial u}{\partial s} = u^2,
$$

mit Anfangsbedingungen

$$
x(0, t) = t, \qquad
y(0, t) = 0, \qquad
u(0, t) = f(t).
$$

---

### LÃ¶sung entlang der Charakteristiken

Aus dem charakteristischen System erhalten wir

$$
x(s, t) = s + t, 
\qquad y(s, t) = s,
\qquad u(s, t) = \frac{f(t)}{1 - s f(t)}.
$$

---

### Eliminieren von $s$ und $t$

Da $y = s$ gilt, setzen wir $s = y$ und lÃ¶sen $t = x - s = x - y$.  
Damit ergibt sich die gesuchte LÃ¶sung:

$$
u(x, y) = \frac{f(x - y)}{1 - y \, f(x - y)}.
$$

---

Dies ist die **explizite LÃ¶sung** des Cauchy-Problems.

