### 2.6 Nilpotente Endomorphismen & Jordansche Normalform 

Hat ein Endomorphismus $f \in \text{End}(V)$ ein zerfallendes Minimalpolynom $$ \mu_f(t) = (t - x_1)^{r_1} \cdots (t - x_m)^{r_m}, \quad \text{mit } x_i \neq x_j \text{ für } i \neq j, $$ so zerfällt der Vektorraum $V = H_1 \oplus \dots \oplus H_m$ als direkte Summe der **Haupträume** von $f$. Um die "Feinstruktur" von $f$ weiter zu untersuchen, genügt es, jeden Endomorphismus $f|_{H_i}$ auf $H_i$ oder $$ h_i := (f - x_i \, \text{id}_V)|_{H_i} \in \text{End}(H_i) $$ zu analysieren. Offenbar gilt für jedes $h_{i}$
 1. **$h_i^{r_i} = 0$**, d.h. $H_i = \ker((f - x_i \text{id}_V)^{r_i})$. 
 2. **$h_i^{r_i} \neq 0$**, aber $\ker((f - x_i \text{id}_V)^{r_i}) \neq H_i$.
 3. **$h_i^{r_i-1} \neq 0$**, sodass $p(t) = (t - x_1)^{r_1} \cdots (t - x_m)^{r_m}$ ein Annulatorpolynom von $f$, aber nicht das Minimalpolynom wäre. 
Diese Beobachtung motiviert die folgende Definitio

TARGET DECK: Lineare Algebra 2

#### Def (2.6(5)):

Definition von **Nilpotent** #flashcard 

$f \in End(V)$ heisst nilpotent, falls $f^r = 0$ für ein $r \in \mathbb{N}$ 
<!--ID: 1738095077406-->

---
### Bsp(2.6(6)):

Auf dem Raum $\mathbb{R}[t]_{\leq n}$ der reellen Polynome vom Grad $\leq n$ liefert die Ableitung $\frac{d}{dt}$ einen **nilpotenten Endomorphismus**.

---

#### Zur Erinnerung 

Ist $U \subseteq V$ ein $f$-invarianter Unterraum, $(f(U) \subseteq U)$, so ist $f|_U \in \text{End}(U)$. Eine **$f$-zyklische Basis** von $U$ ist eine Basis der Form $$ (v, f(v), f^2(v), \dots) $$ (vgl. Sect. 2.3). Insbesondere: Ist $\dim V < \infty$, so besitzt jeder von $f$ erzeugte $f$-zyklische Unterraum $$ Z_v := \langle f^k(v) \rangle_{k \in \mathbb{N}} $$ eine **$f$-zyklische Basis**; ist $f^r(v) = 0$ und $f^{r-1}(v) \neq 0$ für ein $r \in \mathbb{N}$, so liefert $(v, f(v), \dots, f^{r-1}(v))$ eine **$f$-zyklische Basis** von $Z_v$.

---

#### Lem (2.6(8)):

Sei $f \in \text{End}(V)$ **nilpotent**, $f^r = 0$, und $f^{r-1}(v) \neq 0$ für $v \in V$; dann existiert ein Unterraum $U \subseteq V$ mit $$ f(U) \subseteq U \quad \text{und} \quad V = Z_v \oplus U. $$ Weiter ist $f|_U \in \text{End}(U)$ dann **nilpotent**. #flashcard 

---
#### Bew (2.6(9) ([[#Lem (2.6(8))]])):
<!--ID: 1738257597506-->


Sei $U \subseteq V$ ein Untervektorraum mit $$ f(U) \subseteq U \quad \text{und} \quad \{0\} = Z_v \cap U; $$ es gibt solche Unterräume, z.B. $U = \{0\}$. Zu zeigen: Es gibt solch einen Unterraum $U$ mit $$ V = Z_v \oplus U. $$ **Strategie:** Wir zeigen, dass $U$ vergrößert werden kann, wenn $V \neq Z_v \oplus U$. Sei also $V \neq Z_v + U$; da $f^r(V) = \{0\} \subset Z_v + U$, existiert $s \in \{1, \dots, r\}$ mit $$ f^s(V) \subseteq Z_v + U \quad \text{und} \quad W = f^{s-1}(V) \not\subseteq Z_v + U. $$ Wegen $Z_v \cap U = \{0\}$ hat $f(w)$ für $w \in W$ eine eindeutige Zerlegung $$ f(w) = \sum_{k=1}^{r-1} f^k(w) z_k + u \in Z_v \oplus U, $$ wobei $$ 0 = f^r(w) = f^{r-1}(v) x_0 + f^{r-1}(u) \quad \Rightarrow \quad x_0 = 0. $$ Damit ist $$ f(w) = u \in U $$ für $w \in W = \sum_{k=1}^{r-1} f^k(w) Z_v$. Folglich ist $U' := [U + W]$ ein $f$-invarianter Unterraum, $f(U') \subseteq U'$. Weiters ist $U' \neq U$, wählt man also ein $W \setminus (Z_v + U)$, so erhält man $U' \neq U$ und damit $$ U' \neq U \quad \text{und} \quad Z_v \cap U' \neq \{0\}. $$ **Zweite Behauptung:** Da $f^r = 0$ gilt dies offenbar auch für jede Einschränkung von $f$
<!--ID: 1738097619660-->

---
#### Plan (2.6(11)):

Ist also $f \in \text{End}(V)$ **nilpotent**, so kann man iterativ **$f$-zyklische Unterräume** abspalten, $$ V = Z_{v_1} \oplus (Z_{v_2} \oplus (\dots)), $$ wobei ihre Dimensionen abnehmen, $r_1 \geq r_2 \geq \dots$; ist dann $\dim V < \infty$, so endet dieser Prozess nach endlich vielen Schritten und wir erhalten einen **Struktursatz für nilpotente Endomorphismen**.

---

#### Vereinbarung (2.6(12)):

Im Rest dieses Abschnitts nehmen wir $\dim V < \infty$ an.

---

#### Stuktursatz für nilpotente Endomorphismen (2.6(13)):

Der Sturktursatz für nilpotenten Endomorphismen #flashcard 

Ist $f \in \text{End}(V)$ **nilpotent**, so ist $V$ die direkte Summe **$f$-zyklischer Unterräume** $Z_{v_j}$, $$ V = \bigoplus_{j=1}^{g} Z_{v_j} = \bigoplus_{j=1}^{g} \langle f^k(v_j) \rangle_{k \in \mathbb{N}}. $$ Die Familie $(r_1, \dots, r_g)$ der Dimensionen $r_j$ im $Z_{v_j}$ ist eindeutig bestimmt, wenn man sie so anordnet, dass $r_1 \geq r_2 \geq \dots \geq r_g$. 
<!--ID: 1738098707738-->

---

#### Bem (2.6 (14)):

Die Zerlegung von $V$ in $f$-Zyklische Unterräume ist nicht eindeutig

---
#### Bem (2.6(15)):

Da für $f \colon Z_{v_j} \to Z_{v_j}$ gilt: $[f^{r_j-1}(v_j)]$ für $j = 1, \dots, g$ ist $g = \dim f$.

---

#### Bew (2.6(16) [[#Lem (2.6(8))]]):

Beweis vom Struktursazt. #flashcard 

Die **Existenz der Zerlegung** folgt induktiv aus obigem Lemma. Weiter gilt für die Anzahlen $$ n_k := |\{ j \in \{1, \dots, g \} \mid r_j = k \}| $$ der zyklischen Unterräume $Z_{v_j}$ mit $\dim Z_{v_j} = k$: $$ r g^s = \sum_{k=s+1}^{r_1} (k - s) n_k, \quad \text{für } s = 0, \dots, n - 1; $$ dieses **lineare Gleichungssystem** für die $n_k$ hat eine **eindeutige Lösung**. 
<!--ID: 1738149257343-->

---

#### Buchhaltung (2.6(18)):

Ist also $f \in \text{End}(V)$ **nilpotent** und $\dim V < \infty$, so hat $f$ eine Darstellungsmatrix in **Block-Diagonalgestalt**, $$ \mathbb{A}_B(f) = \text{diag}(J_{r_1}, \dots, J_{r_g}), $$ wobei $J_k \in K^{r_j \times r_j}$ untere **Dreiecksmatrizen** sind, mit $1$ auf der Nebendiagonalen und $0$ sonst. Damit folgt jetzt der zentrale Struktursatz für Endomorphismen mit zerfallendem Minimalpolynom: 

---

#### Jordanische Normalform (2.6(20)):

Die Jordanische Normalform:
- Makrostruktir
- Mirkostruktur #flashcard 

Ist das Minimalpolynom $\mu_f(t) \in K[t]$ eines Endomorphismus $f \in \text{End}(V)$ Produkt von Linearfaktortopotenzen, $$ \mu_f(t) = (t - x_1)^{r_1} \cdots (t - x_m)^{r_m}, \quad x_i \neq x_j \text{ für } i \neq j, $$ so besitzt $f$ eine **Darstellungsmatrix in Jordanscher Normalform**, d.h., 1. **Makrostruktur**: $$ \mathbb{A}_B(f) = \text{diag}(X_1, \dots, X_m) $$ mit $X_i \in K^{k_i \times k_i}$, 2. **Mikrostruktur**: $$ X_i = \text{diag}(J_{r_{i1}}, J_{r_{i2}}, \dots, J_{r_{ig}}) $$ mit Jordan-Blöcken $J_{r_{ij}}$ der Länge $r_{ij}$.
<!--ID: 1738149761466-->

---

#### Bew(2.6(24)):

Beweis der Jordnische Normalform: #flashcard 

folgt direkt aus der Hauptraumzerlegung und dem Struktursatz für
nilpotente Endomorphismen.
<!--ID: 1738150973143-->

---

#### Bem(2.6(25)):

Die Jordanische Normalform eines Endomorphismus ist eindeutig, die Basis B ist nicht eindeutig!

---

#### Bem (2.6(26)):

Sei $k_i = \dim H_i$ die algebraische Vielfachheit der zugehörigen Eigenwerte, falls man diese definieren kann (z. B. falls $\text{Char}(K) = 0$). Damit ergibt sich für die Jordansche Normalform eines Endomorphismus: 

- Die **algebraischen Vielfachheiten** $k_i$ der Eigenwerte $x_i$ bestimmen die Formate der Blöcke $X_i$. 
-  Die **geometrischen Vielfachheiten** $g_i$ der $x_i$ bestimmen die Anzahl der Jordan-Blöcke $J_{ij}(x_i)$. 
- Die **(Nilpotenz-)Ordnungen** $r_i$ im Minimalpolynom bestimmen das Format des größten Jordan-Blocks zum Eigenwert $x_i$.

---

#### Bsp (2.6(30)):

Obige Beobachtungen liefern, unter bestimmten Umständen, eine Möglichkeit zur Bestimmung der Jordanschen Normalform aus charakteristischem und Minimalpolynom: $$ \chi_f(t) = (t - i)^3 (t - 2)^2, \quad \mu_f(t) = (t - i)^2 (t - 2i), $$ so hat $f \in \text{End}(\mathbb{C}^5)$ (bezüglich einer geeigneten Basis $B$) die **Jordansche Normalform** $$ \Delta_B(f) = \begin{pmatrix} i & 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & i & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 2 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & i \end{pmatrix}. $$ Die gleiche Jordansche Normalform erhält man, wenn man die Eigenwerte von $f$ und ihre Vielfachheiten kennt: $x_1 = i$ mit $k_1 = 3$ und $g_1 = 2$, $x_2 = 2$ mit $k_2 = 2$ und $g_2 = 2$.

---

#### Bem (2.6(31)):

- **Ein Endomorphismus** $f \in \text{End}(V)$ ist genau dann **trigonaliserbar**, wenn sein **Minimalpolynom** $\mu_f(t) \in K[t]$ oder sein **charakteristisches Polynom** $\chi_f(t) \in K[t]$ faktorisierbar ist, in Linearfaktoren zerfällt. **Dieser Trigonalisierbarkeitssatz folgt direkt aus dem Jordanschen Normalformsatz.** 

--- 
#### Bem (2.6(32)):

Eine wichtige Anwendung der **Jordanschen Normalform** ist die **Lösung von Differentialgleichungen**. 

---

#### Bsp (2.6(33)):

Die **Jordansche Normalform** kann helfen, die Lösung $s \mapsto y(s)$ eines **reellen Anfangswertproblems** mit konstanten Koeffizienten zu bestimmen: Man betrachte das **Anfangswertproblem** $$ y'' - 2ay' + a^2 y = 0, \quad y(0) = c, \quad y'(0) = b \quad (*) $$ mit $a, b, c \in \mathbb{R}$ als **System erster Ordnung**: $$ \frac{d}{ds} Y = X Y, \quad \text{mit } Y = (y, y')^T \text{ und } X = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 2a \end{pmatrix}. $$ So liefert $Y(s) = e^{sX} Y(0)$ die Lösung, wobei $e^{sX}$ wie üblich mit Hilfe der Exponentialreihe berechnet wird. Mit der **Jordanschen Normalform** von $X$ erhält man: $$ J = Q^{-1} X Q \quad \text{mit} \quad Q = \begin{pmatrix} 1 & -a \\ 0 & 1 \end{pmatrix}, \quad J = \begin{pmatrix} a & 1 \\ 0 & a \end{pmatrix}. $$ Damit berechnet man wegen $e^{sX} = Q e^{sJ} Q^{-1}$: $$ e^{sJ} = e^{as} \begin{pmatrix} 1 & s \\ 0 & 1 \end{pmatrix}, \quad e^{sX} = \left( 1 - \frac{as}{1 + as} \right) e^{as}. $$ Das liefert nun die **Lösung des Anfangswertproblems** $(*)$: $$ y(s) = (c, b) Y(s) \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} = (c + (b - ac)s) e^{as}. $$
