### Korollar 4.3

-  **Vorraussetzung**: Sei $G \subset \mathbb{R}^{d+1}$ Gebiet, $f \in C(G; \mathbb{R}^d)$ lokal lipschitzstetig im 2. Argument.
-  **Behaupzung**: Dann hängt die Lösung des AWP (2.2)  
$$
y' = f(t, y), \quad y(t_0) = y_0
$$  
lokal lipschitzstetig von $y_0$ ab. Genauer: Zu $(t_0, y_0) \in G$ und $t^* \in J_{t_0, y_0}$ (= Maximales Existenzintervall für (2.2)) existieren $\varepsilon, L > 0$, so dass für jedes $\tilde{y}_0$ mit $\|y_0 - \tilde{y}_0\| < \varepsilon$ die Lösung $y_{t_0, \tilde{y}_0}$ des AWP  
$$
y' = f(t, y), \quad y(t_0) = \tilde{y}_0
$$  
auf $[t_0, t^*]$ existiert und die Abschätzung
$$
\|y_{t_0, y_0}(t) - y_{t_0, \tilde{y}_0}(t)\| \leq \|y_0 - \tilde{y}_0\| \, e^{L|t - t_0|} \quad \forall t \in [t_0, t^*]
$$
gilt.

---

![[Pasted image 20250413153749.png]]

- $G \subset \mathbb{R}^{d+1}$  
- $\mathcal{g}_{y_0} := \left\{ (t, y_{t_0, y_0}(t)) \mid t \in [t_0, t^*] \right\}$  
- $\mathcal{g}_{\tilde{y}_0} := \left\{ (t, y_{t_0, \tilde{y}_0}(t)) \mid t \in [t_0, t^*] \right\}$  
- Umgebung:  
  $$
  \mathcal{F}_\varepsilon = \bigcup_{x \in \mathcal{G}_{y_0}} B_\varepsilon(x) \subset G
  $$

---

## Satz 4.6

-  **Vorraussetzung**: Sei $G \subset \mathbb{R}^{d+1}$ Gebiet, $f \in C^1(G; \mathbb{R}^d)$, $(t_0, y_0) \in G$ und $y_{t_0, y_0} \in C^1((a, b); \mathbb{R}^d)$ Lösung von  
$$
y' = f(t, y), \quad y(t_0) = y_0.
$$  
Sei $t^* \in (t_0, b)$.

-  **Behaupzung**: Dann gilt:
1. Es existiert $\varepsilon > 0$, so dass die Funktion  $(t, y_0) \mapsto y_{t_0, y_0}(t)$  
   auf $(t_0, t^*) \times B_\varepsilon(y_0)$ stetig differenzierbar ist.
2. Die Ableitung nach $y_0$, d.h.  $v(t) := \partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t)$  
   erfüllt das Anfangswertproblem (AWP)  
   $$
   v'(t) = \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) v(t), \quad v(t_0) = I \in \mathbb{R}^{d \times d}.
   $$
#### Beweisvon[[#Satz 4.6]]:

**"Herleitung"**  des AWP für $v(t) := \partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t)$

$\underbrace{ \partial_{y_0} \partial_t y_{t_0, y_0}(t)}_{{= \partial_t \partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t)  = \partial_t v(t)}} = \underbrace{\partial_{y_0} f(t, y_{t_0, y_0}(t))}_{{\partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \cdot \partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t) = \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \cdot v(t)}}$

Also:
$$
v'(t) = \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \cdot v(t)
$$

Außerdem:
$$
\partial_{y_0} y_{t_0, y_0}(t_0) = \partial_{y_0} y_0 = I \quad \Rightarrow \quad v(t_0) = I
$$

---

Formaler Beweis *(nehmen wir an: $d = 1$, $f \in C^2$)*

Definiere $v$ als Lösung von:
$$
v' = \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \cdot v, \quad v(t_0) = 1
$$

Sei $t^* > t_0$. Wir zeigen:
$$
\delta_h(t) := \frac{y_{t_0, y_0 + h}(t) - y_{t_0, y_0}(t)}{h} - v(t)
$$

z.z.:
$$
\lim_{h \to 0} \delta_h(t) = 0
$$

**Beobachtung**: $\delta_h \in C^1((t_0, t^*); \mathbb{R})$, löst ein inhomogenes lineares AWP mit $L^1$-Koeffizienten, $\Rightarrow$ $\delta_h \to 0$ im $C$.
Wir identifizieren ein Anfangswertproblem, welches $\delta_h$ erfüllt:

- $\delta_h(t_0) = \frac{1}{h} \left( y_{t_0, y_0 + h}(t_0) - y_{t_0, y_0}(t_0) \right) - v(t_0) = \frac{1}{h}(y_0 + h - y_0) - 1 = 0$

- $\delta_h'(t) = \frac{1}{h} \left( f(t, y_{t_0, y_0 + h}(t)) - f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \right) - v'(t)$

$$
= \frac{1}{h} \left[ f(t, y_{t_0, y_0 + h}(t)) - f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \right] - \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \cdot v(t)
$$

$$
= \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \cdot \delta_h(t) + r_h(t)
$$

mit
$$
r_h(t) := \frac{1}{h} \left[ f(t, y_{t_0, y_0 + h}(t)) - f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \right] - \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \cdot (v(t) + \delta_h(t))
$$

$$
= \frac{1}{h} \left[ f(t, y_{t_0, y_0 + h}(t)) - f(t, y_{t_0, y_0}(t)) - \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \cdot (y_{t_0, y_0 + h}(t) - y_{t_0, y_0}(t)) \right]
$$

Nach ### Korollar 4.3:

$$
\lim_{h \to 0} \sup_{t \in [t_0, t^*]} \| y_{t_0, y_0 + h}(t) - y_{t_0, y_0}(t) \| = 0
$$

Daraus folgt: $\forall \varepsilon > 0$ existiert $\delta > 0$ derart, dass $\forall h$ mit $|h| < \delta$ gilt:

$$
\mathcal{G}_{y_0 + h} := \left\{ (t, y_{t_0, y_0 + h}(t)) \mid t \in [t_0, t^*] \right\} \subset \mathcal{F}_\varepsilon
$$

mit $\mathcal{F}_\varepsilon \subset\subset G$, $\mathcal{F}_\varepsilon := \bigcup_{x \in \mathcal{G}_{y_0}} B_\varepsilon(x)$
Mit Taylor (für $f \in C^2$) und weil $\mathcal{F}_\varepsilon \subset\subset G$ kompakt ist, gilt:

$$
f(t, y_{t_0, y_0 + h}(t)) - f(t, y_{t_0, y_0}(t)) =
\partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \left( y_{t_0, y_0 + h}(t) - y_{t_0, y_0}(t) \right) + \tilde{r}_h(t)
$$

mit
$$
|\tilde{r}_h(t)| \leq C \, \| y_{t_0, y_0 + h}(t) - y_{t_0, y_0}(t) \|^2
$$

und $C$ hängt nur von $t$, $h$ und der Umgebung $\mathcal{F}_\varepsilon$ ab.

Also:

$$
|r_h(t)| = \left| \frac{1}{h} \tilde{r}_h(t) \right| \leq \frac{C}{|h|} \| y_{t_0, y_0 + h}(t) - y_{t_0, y_0}(t) \|^2
$$

Nach ### Korollar 4.3:

$$
\| y_{t_0, y_0 + h}(t) - y_{t_0, y_0}(t) \| \leq L |h(t - t_0)|
$$

also

$$
|r_h(t)| \leq \frac{C}{|h|} \cdot (L |h(t - t_0)|)^2 = C' h
$$

---

Damit:

- $\delta_h(t_0) = 0$
- $\delta_h'(t) = \partial_y f(t, y_{t_0, y_0}(t)) \delta_h(t) + r_h(t)$
- $|r_h(t)| \leq C' h$

---

## Satz 4.7 liefert für $t \in [t_0, t^*]$:

$$
|\delta_h(t)| \leq \left( \sup_{s \in [t_0, t]} |r_h(s)| \right) (t - t_0) \, e^{L(t - t_0)}
$$

Da $|r_h(t)| \to 0$ für $h \to 0$, folgt:

$$
\delta_h(t) \to 0 \quad \text{für } h \to 0
$$

$\Rightarrow$ $\delta_h \to 0$ gleichmäßig
Übung 4.7  
Zeigen Sie mit den Techniken aus ## Satz 4.6:

Für $G \subset \mathbb{R}^2$, $f \in C^1(G; \mathbb{R})$ und  
$$
y' = f(t, y), \quad y(t_0) = y_0
$$  
sei $y_{t_0, y_0, \mu}(t)$ die Lösung von  
$$
y' = f(t, y, \mu), \quad y(t_0) = y_0.
$$

Definiere $v(t) := \partial_\mu y_{t_0, y_0, \mu}(t)$, dann gilt (formal):

$$
v' = \partial_y f(t, y_{t_0, y_0, \mu}(t), \mu) \cdot v(t) + \partial_\mu f(t, y_{t_0, y_0, \mu}(t), \mu), \quad v(t_0) = 0
$$

Herleitung des AWP für $v := \partial_\mu y_{t_0, y_0, \mu}(t)$:

---

1.  
$$
\partial_t \partial_\mu y_{t_0, y_0, \mu}(t)
= \partial_\mu \partial_t y_{t_0, y_0, \mu}(t)
= \partial_\mu f(t, y_{t_0, y_0, \mu}(t), \mu)
$$

Nach der Kettenregel:

$$
= \partial_y f(t, y_{t_0, y_0, \mu}(t), \mu) \cdot \partial_\mu y_{t_0, y_0, \mu}(t)
+ \partial_\mu f(t, y_{t_0, y_0, \mu}(t), \mu)
$$

$\Rightarrow$
$$
v'(t) = \partial_y f(t, y_{t_0, y_0, \mu}(t), \mu) \cdot v(t)
+ \partial_\mu f(t, y_{t_0, y_0, \mu}(t), \mu)
$$

---

2.  
$$
\partial_\mu y_{t_0, y_0, \mu}(t_0) = 0 \quad \Rightarrow \quad v(t_0) = 0
$$#### Beispiel 4.8  
(*Freier Fall mit kleinem Reibungsterm*)

Gesucht sei $y(t)$, wobei

$$
y'(t) = -g - \varepsilon y(t), \quad y(0) = 0, \quad \varepsilon > 0
$$

Lösung:

$$
y(t, \varepsilon) = g \cdot \frac{e^{-\varepsilon t} - 1}{\varepsilon}
$$

Entwicklung:

$$
= \frac{g}{\varepsilon} \left( -\varepsilon t + \frac{(\varepsilon t)^2}{2!} + \dots \right)
= -gt + \frac{1}{2} \varepsilon g t^2 + \dots
$$

---

Diese Approximation kann auch mittels Störungsrechnung erklärt werden:

$$
y(t, \varepsilon) = y(t, 0) + \varepsilon \partial_\varepsilon y(t, \varepsilon)\big|_{\varepsilon = 0} + \mathcal{O}(\varepsilon^2)
$$

Bezeichne:
- $y_0(t) := y(t, 0)$  
- $y_1(t) := \partial_\varepsilon y(t, \varepsilon)\big|_{\varepsilon = 0}$

---

- $y_0$ löst:
  $$
  y_0' = -g, \quad y_0(0) = 0 \Rightarrow y_0(t) = -g t
  $$

- $y_1$ löst nach Übung 4.7 eine ODE:
Ausgangsgleichung:

$$
\partial_t y(t, \varepsilon) = -g - \varepsilon y(t, \varepsilon), \quad y(0, \varepsilon) = 0
$$

Leiten wir nun nach $\varepsilon$ ab und setzen $\varepsilon = 0$:

$$
y_1'(t) := \partial_t \partial_\varepsilon y(t, \varepsilon) \big|_{\varepsilon = 0}
= \partial_\varepsilon \partial_t y(t, \varepsilon) \big|_{\varepsilon = 0}
$$

$$
= \partial_\varepsilon \left( -g - \varepsilon y(t, \varepsilon) \right) \Big|_{\varepsilon = 0}
= -\left( \partial_\varepsilon y(t, \varepsilon) + y(t, \varepsilon) \right) \Big|_{\varepsilon = 0}
$$

$$
= -y_1(t) - y_0(t)
= -y_1(t) + g t
$$

Daraus folgt:

$$
y_1'(t) + y_1(t) = g t
$$

Dies ist eine inhomogene lineare ODE. Die Lösung ist:

$$
y_1(t) = \frac{1}{2} g t^2 + C
$$

Da $y_1(0) = 0$ folgt $C = 0$, also:

$$
y_1(t) = \frac{1}{2} g t^2
$$

---

Damit ergibt sich die asymptotische Entwicklung von $y(t, \varepsilon)$:

$$
y(t, \varepsilon) \approx y_0(t) + \varepsilon y_1(t)
= -g t + \frac{1}{2} \varepsilon g t^2
$$
# 5 Stabilität und Langzeitverhalten

## Stetige Abhängigkeit von $y_0$:

$$
\|y_0 - \tilde{y}_0\| \text{ klein} \Rightarrow \| y_{t_0, y_0}(t) - y_{t_0, \tilde{y}_0}(t) \| \text{ klein für festen } t
$$

---

Fragen:

1. Gilt:
   $$
   \|y_0 - \tilde{y}_0\| \text{ klein} \Rightarrow \forall t \geq t_0: \| y_{t_0, y_0}(t) - y_{t_0, \tilde{y}_0}(t) \| \text{ klein} \quad \text{?}
   $$

2. Gilt:
   $$
   \|y_0 - \tilde{y}_0\| \text{ klein} \Rightarrow \lim_{t \to \infty} \| y_{t_0, y_0}(t) - y_{t_0, \tilde{y}_0}(t) \| = 0 \quad \text{?}
   $$

---

## Definition 5.1

Sei $G \subset \mathbb{R}^d$ Gebiet, $f \in C(\mathbb{R} \times G; \mathbb{R}^d)$ lokal lipschitzstetig im 2. Argument. Sei $t_0 \in \mathbb{R}$.

Eine Lösung $y_{t_0, y_0}$ heißt

1. (Lyapunov-)stabil, falls $\forall \varepsilon > 0$ $\exists \, \delta > 0$, so dass für alle $y_0$ mit $\|y_0 - \tilde{y}_0\| < \delta$ gilt:

   $$
   J_{t_0, y_0} \supset [t_0, \infty) \quad \text{(d.h. Lösung existiert global)}
   $$
   und
   $$
   \| y_{t_0, y_0}(t) - y_{t_0, \tilde{y}_0}(t) \| < \varepsilon \quad \forall t \geq t_0
   $$

2. instabil, falls sie nicht stabil ist.

3. attraktiv (anziehend), falls $\exists \, \delta > 0$ so dass:

   $$
   \tilde{y}_0 \in B_\delta(y_0), \quad J_{t_0, \tilde{y}_0} \supset [t_0, \infty), \quad \text{und} \quad \lim_{t \to \infty} \| y_{t_0, y_0}(t) - y_{t_0, \tilde{y}_0}(t) \| = 0
   $$

4. asymptotisch stabil, falls sie stabil und attraktiv ist.
#### Beispiel. 5.3 — Mathematisches Pendel

$$
y'' + \omega^2 \sin(y) = 0
$$

als autonomes System 1. Ordnung:

$$
\begin{pmatrix}
y' \\
v'
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
v \\
- \omega^2 \sin(y)
\end{pmatrix}
=:
f\left(\begin{pmatrix} y \\ v \end{pmatrix}\right)
$$

Ruhelagen: $\dot{(y, v)} = 0$  ⟹

$$
\begin{pmatrix}
v^* \\
- \omega^2 \sin(y^*)
\end{pmatrix} = 0
\Rightarrow
v^* = 0, \quad \sin(y^*) = 0
\Rightarrow y^* \in \{0, \pi, 2\pi, \dots\}
$$

---

Physikalisch „klar“:

- (i) $\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix}$ ist stabil  
- (ii) $\begin{pmatrix} \pi \\ 0 \end{pmatrix}$ ist nicht stabil  
- (iii) $\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix}$ ist nicht attraktiv (keine Reibung)

---

#### Beispiel. 5.4 — Lineare DGL

$$
y' = \alpha y, \quad \alpha \in \mathbb{R}
$$

(i) Für $\alpha \leq 0$: $y^* = 0$ ist stabil, denn

für $t \geq t_0$ ist:

$$
|y_{t_0, \tilde{y}_0}(t) - y^*| = |e^{\alpha (t - t_0)} \tilde{y}_0 - 0| = |e^{\alpha (t - t_0)} \tilde{y}_0|
< |\tilde{y}_0| = |y_0 - \tilde{y}_0|, \quad t \geq t_0
$$

---

(ii) Für $\alpha < 0$: $y^* = 0$ ist asymptotisch stabil, denn

$$
|y_{t_0, \tilde{y}_0}(t) - y^*| = |e^{\alpha (t - t_0)} \tilde{y}_0| \to 0 \quad \text{für } t \to \infty
$$

(iii) Für $\alpha > 0$: $y^* = 0$ ist instabil, denn:

Für $\tilde{y}_0 \neq 0$ gilt:

$$
|y_{t_0, \tilde{y}_0}(t) - y^*| = |\tilde{y}_0| \cdot e^{\alpha (t - t_0)} \to \infty \quad \text{für } t \to \infty
$$

---

## 5.1 Ebene autonome Systeme

Für $d = 2$ betrachte:

(5.2)  
$$
y' = A y, \quad A \in \mathbb{R}^{2 \times 2}
$$

mit Ruhelage $y^* = 0$

---

Ziel: Klassifikation der Stabilität von $y^*$  
abhängig von der Matrix $A$.

---

Technik: Berechne Eigenwerte und ggf. Eigenvektoren von $A$



