### Definition 2.2
Sei $G \subset \mathbb{R}^{d+1}$ Gebiet, $f \in C(G; \mathbb{R}^d)$.  
Eine auf dem (offenen) Intervall $J \subset \mathbb{R}$ definierte Funktion $y$ heißt Lösung von  
$y' = f(t, y)$, falls:

1. $y \in C^1(J, \mathbb{R}^d)$
2. Der Graph $y := \{(t, y(t)) \mid t \in J\} \subset  G$
3. $y'(t) = f(t, y(t)) \quad \forall t \in J$

---

### Definition 2.3
Sei $G \subset \mathbb{R}^{d+1}$ Gebiet, $f \in C(G; \mathbb{R}^d)$,  
$(t_0, y_0) \in G$.

Eine auf einem offenen Intervall $J$ definierte Funktion $y$ heißt Lösung des Anfangswertproblems (AWP)  
$y' = f(t, y), \quad y(t_0) = y_0$  
falls:

1. $t_0 \in J$
2. $y \in C^1(J; \mathbb{R}^d)$ und löst $y' = f(t, y)$ im Sinne von Definition 2.2.
3. $y(t_0) = y_0$

---

# 2.2 Existenz und Eindeutigkeit

$y' = f(t, y), \quad y(t_0) = y_0$ `(2.2)`
**Fragen:**  
1. Existenz + Eindeutigkeit  
2. Maximales Existenzintervall von Lösungen  
3. Stetige Abhängigkeit von den Daten, z. B. $y_0$

---
#### Beispiel 2.4 (Verlust der Eindeutigkeit)

$y' = f(t, y), \quad (t_0, y_0) = (0, 0)$ `(2.3)`
mit der Funktion: $f(t, y) = \sqrt{|y|}$

**Lösungen:**  
- $y_1(t) \equiv 0$
- $$ y_2(t) =  
  \begin{cases} 
    0, & t < 0 \\  
    \frac{1}{4} t^2, & t \leq 0 
  \end{cases}$$
- $$y_3(t) =  
  \begin{cases} 
    0, & t \leq c \\  
    \frac{1}{4} (t - c)^2, & t > c 
  \end{cases}$$ 
  für $c \geq 0$

---

# 2.2.7 Satz von Picard und Lindelöf

### Satz 2.5 (Picard-Lindelöf)

**Voraussetzungen:**  
Seien $a, b > 0$, $t_0 \in \mathbb{R}$, $y_0 \in \mathbb{R}^d$. Sei  $\mathscr{R} = \{(t, x) \mid |t - t_0| \leq a, \|x - y_0\| \leq b\}$  und $f \in C(\mathscr{R}, \mathbb{R}^d)$.  
Sei $f$ lipschitzstetig im 2. Argument, d.h.  $\|f(t, x) - f(t, z)\| \leq L \|x - z\| \quad \forall (t, x), (t, z) \in \mathscr{R}$  
Definiere:  $M := \sup_{\mathscr{R}} \|f(t, x)\|, \quad \alpha := \min(a, \frac{b}{M})$

**Behauptung:** Dann gilt:
1. Für $J := (t_0 - \alpha, t_0 + \alpha)$ existiert eine Lösung  
   $y \in C^1(J, \mathbb{R}^d)$ des Anfangswertproblems (AWP)  $y' = f(t, y), \quad y(t_0) = y_0$

2. Die Lösung ist eindeutig im folgenden Sinne:  
   Jede weitere Lösung $\tilde{y} \in C^1(J, \mathbb{R}^d)$ des AWP erfüllt  $y(t) = \tilde{y}(t) \quad \forall t \in J \cap \tilde{J}$

---
##### Beweis basiert auf:
1. Umformulieren des AWP in eine **Integralgleichung**
   → Anwendung auf **Abschätzungen & Regularität**
2. Banachscher Fixpunktsatz

---

### Lemma 2.6 (Banachscher Fixpunktsatz)

**Voraussetzungen:**  
Sei $(X, \| \cdot \|_X)$ ein Banachraum. Es gelte:

1. $\emptyset \neq A \subset X$ ist eine abgeschlossene Teilmenge.
2. $T: A \to A$ ist eine Selbstabbildung.
3. $T$ ist eine Kontraktion, d.h. es existiert $q \in (0,1)$, sodass  $\|T(x) - T(y)\|_X \leq q \|x - y\|_X \quad \forall x, y \in A$

**Behauptung:**  
Dann gilt:
1. $\exists ! \bar{x} \in A$ mit $\bar{x} = T(\bar{x})$
2. $\forall x_0 \in A$ konvergiert die Folge $(x_n)_{n=0}^{\infty}$,  gegeben durch $x_{n+1} = T(x_n)$, gegen $\bar{x}$.

---

### Lemma 2.7
**Voraussetzungen:**  
Sei $G \subset \mathbb{R}^{d+1}$ ein Gebiet, $f \in C(G; \mathbb{R}^d)$,  $(t_0, y_0) \in G$, $J \subset \mathbb{R}$ ein Intervall mit $t_0 \in J$.

**Behauptung:**  
Dann sind die Aussagen 1 & 2 äquivalent:

1. $y \in C^1(J; \mathbb{R}^d)$ löst das AWP  $y' = f(t, y), \quad y(t_0) = y_0$
2. $y \in C(J; \mathbb{R}^d)$ löst die Integralgleichung  $y(t) = y_0 + \int_{t_0}^{t} f(s, y(s)) \, ds \quad \forall t \in J$

#### Beweis von [[#Lemma 2.7]]

##### (i) ⇒ (ii): 
$\forall t \in J$ ist
$y(t) = y_0 + \int_{t_0}^{t} y'(s) \, ds = y_0 + \int_{t_0}^{t} f(s, y(s)) \, ds \quad \forall t \in J$
##### (ii) ⇒ (i):
- [[#Satz 2.5 (Picard-Lindelöf)]] implizit, dass $\{(t,y(t))| t\in J\}\subset G$ 
\not{(sonst ist die Rechte Seite nicht definiert)}
- $f \in C(G, \mathbb{R}^d)$ impliziert, dass $t \mapsto f(t,y(t))$ stetig auf $J$ ist 
- [[#Satz 2.5 (Picard-Lindelöf)]] implizier damit $y \in C¹(J;\mathbb{R}^d)$,
\note{($f \in C$ ⇒ $s \to f(s, y(s)) \in C$  
	⇒ $y(t) = y_0 + \int_{t_0}^{t} f(s, y(s)) \, ds \in C^1$
	$\Rightarrow y'(t) = f(t, y(t))$)}
- [[#Satz 2.5 (Picard-Lindelöf)]] impliziert damit $y'(t) = f(t,y(t)) \forall t \in J$ und $y(t_0) = y_0$
$\square$
---

#### Beweis von [[#Satz 2.5 (Picard-Lindelöf)]]

- Betrachte $\bar{J} := [t_0 - \alpha, t_0 + \alpha]$ und den Banachraum $X := (C(\bar{J}; \mathbb{R}^d), \|\cdot\|_X)$ versehen mit der Norm$\|z\|_X := \max_{t \in \bar{J}} (\|z(t)\|_{\mathbb{R}^d} e^{-2L\|t-z_{o}\|})$
- **Übung:**  zu zeigen $(X, \|\cdot\|_X)$ ist ein Banachraum.
 - Wir definieren$A := \{ z \in C(\bar{J}; \mathbb{R}^d) \mid \|z(t) - y_0\|_{\mathbb{R}^d} \leq b, \quad \forall t \in \bar{J} \}$  
- $z \in A \Rightarrow \{ (t, z(t)) \mid t \in \bar{J} \} \subset \mathbb{R}$

- **Behauptung**: $A$ ist abgeschlossen bezüglich $\|\cdot \|_{x}$
	- Beweis:
		Sei $(z_n) \subset A$ mit $z_n \to z \in X$  
		- zu zeigen: $z \in A$  
		$0 = \lim\limits_{n \to \infty} \|z_n - z\|_X$  $= \lim\limits_{n \to \infty} \max\limits_{t \in \bar{J}} \|z_n(t) - z(t)\|_{\mathbb{R}^d} \exp{-2L|t-t_{0}|}$ 
		$\Rightarrow \lim\limits_{n \to \infty} \max\limits_{t \in \bar{J}} \|z_n(t) - z(t)\|_{\mathbb{R}^d} = 0$ 
		Da $e^{-2L \alpha} \leq L \leq-2L(1 + \alpha) \leq 1$ folgt:  
		$\|z(t) - y_0\|_{\mathbb{R}^d} \leq \underbrace{\|z(t) - z_m(t)\|}_{{\to 0 \text{ für } m \to \infty}} + \underbrace{\|z_{m}(t) - y_0\|}_{{\leq b \text{ weil } z_{m \in A}}}$ $\Rightarrow z \in A$
- **Definiere:** $(Tz)(t) := y_0 + \int_{t_0}^{t} f(s, z(s)) \, ds$
- **Behauptung:** $T: A \to F$ ist wohldefiniert
	- Beweis: 
		für $z \in A$ folgt $(s, z(s)) \in \mathscr{R} \forall s \in \bar{J}$
-  **Behauptung:** $T: A \to A$ 
	- Beweis:
		Sei $z \in A$  dann $\|Tz(t) - y_0\|_{\mathbb{R}^d} = \left\| \int_{t_0}^{t} f(s, z(s)) \, ds \right\|_{\mathbb{R}^d}$  
		$\leq |\int_{t_0}^{t} \|f(s, z(s))\|_{\mathbb{R}^d} \, ds|$ $\leq |t - t_0| M \leq \alpha M \leq b$  (Da $\alpha$ wohldefiniert ist)

- **Behauptung** $T$ ist eine Kontraktion auf $A$
	- Beweis:
		$\| (T x)(t) - (T z)(t) \|_{\mathbb{R}^d} = \left\| \int_{t_0}^{t} f(s, x(s)) \, ds - \int_{t_0}^{t} f(s, z(s)) \, ds \right\|_{\mathbb{R}^d}$  
		$= \left\| \int_{t_0}^{t} (f(s, x(s)) - f(s, z(s))) \, ds \right\|_{\mathbb{R}^d}$ Da $f$ Lipschitz-stetig im 2. Argument ist, gilt:  
		$\| f(s, x(s)) - f(s, z(s)) \|_{\mathbb{R}^d} \leq L \| x(s) - z(s) \|_{\mathbb{R}^d}$  
		Also folgt:$\left\| \int_{t_0}^{t} L \| x(s) - z(s) \|_{\mathbb{R}^d} \, ds \right\|_{\mathbb{R}^d}$  $\leq \| x - z \|_X \int_{t_0}^{t} L e^{-2L |s - t_0|} \, ds$  
		Da $e^{-2L |s - t_0|} \leq 1$, folgt: $\int_{t_0}^{t} 2L e^{-2L |s - t_0|} \, ds \leq 1$ 
		Also: $\| T x - T z \|_X \leq \frac{1}{2} \| x - z \|_X$  
		Damit ist $T$ eine **Kontraktion** mit Kontraktionskonstante $\frac{1}{2}$.

- Der Banachsche Fixpunktsatz liefert  $y \in A \subset C(\bar{J}, \mathbb{R}^d)$ mit $y = Ty$
- Nach [[#Lemma 2.7]] folgt:  $y$ löst (AWP)  
$$ \text{mit }\begin{cases} \\
y' = f(t, y), \\
y(t_0) = y_0
\end{cases}
$$
- **Übung**: Seien $y \in C^1(\bar{J}, \mathbb{R}^d)$ und  
$\tilde{y} \in C^1(\bar{J}, \mathbb{R}^d)$ Lösungen des AWP.  
Wende den Banachschen Fixpunktsatz auf  $\tilde{A} := \{ z \in C(\bar{J}, \mathbb{R}^d) \mid \|z(t) - y_0\|_{\mathbb{R}^d} \leq b, \forall t \in \bar{J} \}$  
an und schließe aus der Eindeutigkeit des Fixpunktes, dass  
$y = \tilde{y}$ auf $\bar{J} \cap \bar{J}$ $\square$.

---

- ##### Bemerkung (Raumkontraktion)**:
	- $\bar{J} := (t_0 - \delta, t_0 + \delta)$ mit $\delta_0$ (später gewählt)
	- $X := C(\bar{J}, \mathbb{R}^d)$ mit $\|z\|_X := \max\limits_{t \in \bar{J}} \|z(t)\|_{\mathbb{R}^d}$
	- $A := \{ z \in X \mid \max\limits_{t \in \bar{J}} \|z(t) - y_0\|_{\mathbb{R}^d} \leq b \}$
	- Behauptung: $T$ ist Kontraktion:
		  $\|T x - T z\|_X = \max\limits_{t \in \bar{J}} \left\| \int_{t_0}^{t} (f(s, x(s)) - f(s, z(s))) \, ds \right\|_{\mathbb{R}^d}$
		  $\leq \int_{t_0}^{t} L \max\limits_{s \in \bar{J}} \| x(s) - z(s) \|_{\mathbb{R}^d} \, ds$
		  $\leq \delta L \|x - z\|_X \Rightarrow T$ ist eine kontaktion, falls $\delta L < 1$, 