## Lineare ODE \(n\)-ter Ordnung

Gegeben:

$$
y^{(n)}(t) + \sum_{j=0}^{n-1} a_{j(t)} y^j(t) = b(t)
$$

Überführen des systhems  in ein System 1. Ordnung
Setze:


$$\begin{aligned}
\begin{rcases}
y_1 &= y_{1} \\
y_2 &= y' \\
&\vdots \\
y_{n} &= y^{n-1} 
\end{rcases}
\end{aligned} \Rightarrow y' = 
\underbrace{\begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 & \cdots & 0 \\
0 & 0 & 1 & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & \cdots & 0 & 1 \\
-a_0(t) & -a_1(t) & \cdots & -a_{n-2}(t) & -a_{n-1}(t)
\end{pmatrix}}_{=: A(t) \text{ "Begleitmatrix"}}
\begin{pmatrix}
y_1 \\
y_2 \\
\vdots \\
y_n
\end{pmatrix}
+
\begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
\vdots \\
g(t)
\end{pmatrix}$$

- #### Varriation der Konstatnten für *Partikulärlösung*:
	- $y_1, \dots, y_n$ Lösung des homogenen Systems  
	- Ansatz für partikuläre Lösung:

$$ 
\begin{pmatrix}
y_p \\
y_p' \\
\vdots \\
y_p^{(n-1)}
\end{pmatrix}
= Y(t) \cdot c(t), \quad 
Y(t) = 
\begin{pmatrix}
y_1^{(1)} & \cdots & y_n^{(1)} \\
y_1^{(2)} & \cdots & y_n^{(2)} \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
y_1^{(n)} & \cdots & y_n^{(n)}
\end{pmatrix}
$$

Einsetzen ergibt:
$$\cancel{
Y'(t)c(t)} + Y(t)c'(t) = \cancel{A Y(t)c(t)} + \begin{pmatrix} 0 \\ \vdots \\ 0 \\ b(t) \end{pmatrix}
$$

$$
c'(t) = Y(t)^{-1} \begin{pmatrix} 0 \\ \vdots \\ 0 \\ b(t) \end{pmatrix}
$$
## 3.5 ODE $n$-ter Ordnung mit konstanten Koeffizienten

- Homogene Form:

$$
y^{(n)} + \sum_{j=0}^{n-1} a_j y^{(j)} = 0 \tag{3.13}
$$

- Inhomogene Form:

$$
y^{(n)} + \sum_{j=0}^{n-1} a_j y^{(j)} = b(t) \tag{3.14}
$$

##### Bequeme Bestimmung eines Fundamentalsystems für (3.13)

### Ansatz:

$y(t) = e^{\lambda t}$ Einsetzen in (3.13): $$\lambda^n e^{\lambda t} + \sum_{j=0}^{n-1} a_j \lambda^j e^{\lambda t} = 0$$
Faktorisieren: $\Leftrightarrow e^{\lambda t} \left( \lambda^n + \sum_{j=0}^{n-1} a_j \lambda^j \right) = 0$
Da $e^{\lambda t} \neq 0$, folgt:

$$
\lambda^n + \sum_{j=0}^{n-1} a_j \lambda^j = 0
$$
$\Rightarrow \lambda^m + \sum^{n-1}_{i=0}a_{j} \lambda^i=0$ $\Rightarrow y(t) = e^{\lambda *t }$ löst (3.14) fals $\lambda$ eine nullstelle
Dies ist das **charakteristische Polynom**:$\chi : \lambda \mapsto \lambda^m +\sum_{j=0}^{n-1} a_j\lambda^j=:\chi(\lambda) = \lambda^n + \sum_{j=0}^{n} a_j \lambda^j$

---

#### Beispiel 1:

$$
y'' - 4y \equiv 0
$$

- Charakteristisches Polynom:

$$
\chi(\lambda) = \lambda^2 - 4 = 0 \Rightarrow \lambda_{1,2} = \pm 2
$$

- Lösungen:

$$
y_1(t) = e^{2t}, \quad y_2(t) = e^{-2t}
$$

---

#### Beispiel 2:

$$
y'' + 4y = 0
$$

- Charakteristisches Polynom:

$$
\chi(\lambda) = \lambda^2 + 4 = 0 \Rightarrow \lambda_{1,2} = \pm 2i
$$

- Komplexe Lösungen:

$$
y_1(t) = e^{2it}, \quad y_2(t) = e^{-2it}
$$
- Reelle Darstellung komplexer Lösungen:
	Ein reelles Fundamentalsystem ist:
	- $y_1 = \text{Re}(e^{2it}) = \cos(2t)$  
	- $y_2 = \text{Im}(e^{2it}) = \sin(2t)$


#### Beispiel 3:

$$y'' = 0$$
- Charakteristisches Polynom:
$$\chi(\lambda) = \lambda^2 \Rightarrow$ doppelte Nullstelle $\lambda = 0$$

- Lösungen:
$$y_1(t) = e^{0 \cdot t} = 1, \quad y_2(t) = t \cdot 1 = t$$
---

### Satz 3.18 — Fundamentalsystem bei mehrfachen Nullstellen

##### Voraussetzung:  
Sei das charakteristische Polynom für (3.13) gegeben durch:

$$
\chi(\lambda) = \lambda^n + \sum_{j=0}^{n-1} a_j \lambda^j
$$

mit $a_0, \dots, a_{n-1} \in \mathbb{C}$  
und $\lambda_1, \dots, \lambda_m \in \mathbb{C}$ paarweise verschiedene Nullstellen von $\chi$ mit Vielfachheiten $k_1, \dots, k_m$.
##### Behauptung:  
Dann gilt: Die Funktionen

$$
y^{ij}(t) = t^j e^{\lambda_i t}, \quad 0 \leq j \leq k_i - 1,\ 1 \leq i \leq m
$$

sind $n$ linear unabhängige Lösungen von $(3.13)$.

#### Beweis von [[#Satz 3.18 — Fundamentalsystem bei mehrfachen Nullstellen]]

- Behauptung: $y^{ij}(t)$ lösen $(3.13)$
-  $y(_{l} : (t,\lambda) \mapsto t^l e^{\lambda t}$
- Dann gilt:

$$
\partial_t^j \left( t^l e^{\lambda t} \right)
= \partial_t^j \left( \partial_\lambda^l e^{\lambda t} \right)
= \partial_\lambda^l \left( \partial_t^j e^{\lambda t} \right)
$$
Mit $a_n = 1$ folgt:

$$
\sum_{j=0}^{n} a_j \partial_t^j \left( t^l e^{\lambda t} \right)
= \sum_{j=0}^{n} a_j \partial_\lambda^l \partial_t^j e^{\lambda t}
= \partial_\lambda^l \left( \sum_{j=0}^{n} a_j \partial_t^j e^{\lambda t} \right)
= \partial_\lambda^l \left( \sum_{j=0}^{n} a_j \lambda^j e^{\lambda t} \right)
= \partial_\lambda^l \left( e^{\lambda t} \chi(\lambda) \right)
$$


Bei $\lambda = \lambda_i$ hat $\chi$ eine $k_i$-fache Nullstelle und $\tilde{y}_l(t, \lambda_i) = y_i^l$ für $0 \leq l \leq k_i - 1$
Damit gilt: $\left. \sum_{j=0}^{n} a_j \partial_t^j \left( t^l e^{\lambda t} \right) \right|_{\lambda = \lambda_{i} = 0}\quad \text{für } l = 0, \dots, k_i - 1$
Das heißt: $y^{i,l}$ ist Lösung von (3.13).

--- 
##### Behauptung: 
Die $y^{i,j}$ sind Linear unabhängig
##### Beweis(Contraposition):
Sei:

$$
\sum_{i,j} \alpha_{ij} y^{i,j} \equiv 0
$$

Zu zeigen, dann gilt: $\alpha_{ij} = 0 \quad \text{für alle } i,j$
##### Annahme zum Widerspruch:
Nehmen wir an, es existieren Koeffizienten $\alpha_{ij} \neq 0$.

- Schreibe:

$$
0 \equiv \sum_{i,j} \alpha_{ij} t^j e^{\lambda_i t} = \sum_i P_i(t) e^{\lambda_i t}
$$

mit Polynomen $P_i(t)$.  
Dann sind nicht alle  $P_{i}\equiv 0 \Rightarrow$ Widerspruch.
- Sei $\deg(p_i)$ der (echte) Grad des Polynoms $p_i$
- $\deg(0) := -1$

- ###### Sortieren der Indizes $i$ so, dass:
	- $p_i \equiv 0$ für $i > m'$
	- $p_i \not\equiv 0$ für $1 \leq i \leq m'$  (also $\deg(p_i) \geq 0$)

-  $$
0 \equiv \sum_{i=1}^{m'} p_i(t) e^{\lambda_i t}
$$
$$
0 \equiv \sum_{i=1}^{m'-1} p_i(t) e^{(\lambda_i - \lambda_{m'}) t} + p_{m'}(t)
$$

- ###### Differenziere $\deg(P_{m'}) + 1$-mal:

$$
0 \equiv \sum_{i=1}^{m'-1} \left( P_i(t) e^{(\lambda_i - \lambda_{m'}) t} \right)^{(\deg(P_{m'}) + 1)}
$$

Da $\lambda_i - \lambda_{m'} \neq 0$, ergibt das:

$$
\left( P_i(t) e^{(\lambda_i - \lambda_{m'}) t} \right)^{(\deg(p_{m'}) + 1)} = Q_i(t) e^{(\lambda_i - \lambda_{m'}) t}
$$

mit $Q_i(t)$ Polynom vom selben Grad wie $P_i$, also:

$$
\deg(Q_i) = \deg(P_i)
$$
Die Ableitungen der Produkte haben die Form:

$$
\left( P_i \cdot e^{\lambda t} \right)' = \left( P_i' + \lambda P_i \right) e^{\lambda t}
$$

$$
\left( P_i \cdot e^{\lambda t} \right)'' = \left( P_i'' + 2\lambda P_i' + \lambda^2 P_i \right) e^{\lambda t}
$$
$$\vdots$$

Wir erhalten:

$$
0 \equiv \sum_{i=1}^{m'} Q_i(t) e^{\lambda_i t}
$$

mit $\deg(Q_i) = \deg(P_i) \geq 0$
Wenn man dieses Argument mehrfach wiederholt, erhält man schließlich:

$$
0 \equiv Q_1(t) e^{\lambda_1 t} \Rightarrow Q_1(t) \equiv 0
$$

Aber $\deg(Q_1) = \deg(P_1) \geq 0$ ⇒ **Widerspruch**.
Da die Summe nicht trivial ist, folgt ein Widerspruch ⇒ Annahme war falsch ⇒ $y_i^j$ sind linear unabhängig.

---
## Korollar 3.19

##### Voraussetzung:  
- Seien $a_0, \dots, a_{n-1} \in \mathbb{R}$.  
- Seien $\lambda_1, \dots, \lambda_{m'}$ die paarweise verschiedenen **reellen** Nullstellen von $\chi$  
- und $\lambda_{m'+1}, \overline{\lambda}_{m'+1}, \dots, \lambda_{m'+m}, \overline{\lambda}_{m'+m}$ die **echt komplexen** Nullstellen von $\chi$.  
- Seien $k_1, \dots, k_{m'}, k_{m'+1}, \dots, k_{m'+m}$ die **Vielfachheiten** der Nullstellen.
##### Behauptung:  
Dann gilt: Die Funktionen

$$
y^{i,j}(t) := t^j e^{\lambda_i t}, \quad 0 \leq j \leq k_i - 1,\quad 1 \leq i \leq m'
$$
sowie
- $t^j \cdot \text{Re}(e^{\lambda_i t}), \quad 0 \leq j \leq k_i - 1, \quad m'+1 \leq i \leq m'+m$
- $t^j \cdot \text{Im}(e^{\lambda_i t}), \quad 0 \leq j \leq k_i - 1, \quad m'+1 \leq i \leq m'+m$

bilden ein (reelles) Fundamentalsystem von (3.13).

#### Beweis von [[#Korollar 3.19]]: Klar.
$\dots$
![[DGL/sad_cat.jpg|300]]
$\blacksquare$

---
### Satz 3.20 *(Ansatzmethode)*

##### Voraussetzung:  
Sei $q$ ein Polynom vom Grad $l$ und $\beta \in \mathbb{C}$.
##### Behauptung:
Dann hat die ODE (3.14) mit $b(t) = q(t)e^{\beta t}$ eine Partikulärlösung der folgenden Form:
 1. Fall: $\chi(\beta) \neq 0$

$$
\Rightarrow \quad y_p(t) = p(t) e^{\beta t}
$$
2. Fall: $\beta$ ist eine $k$-fache Nullstelle von $\chi$

$$
\Rightarrow \quad y_p(t) = t^k p(t) e^{\beta t}
$$

Dabei ist $p$ jeweils ein Polynom vom Grad $l$.

#### Beweis von [[#Satz 3.20 *(Ansatzmethode)*]]
Kein Beweis:
![[sad_dog.jpg|300]]

---

#### Spetialfälle der Ansatz methode:
Spezialfall für $l = 0$

Wir betrachten nur einige ausgewählte Spezialfälle.  
Sei $l = 0$, das heißt $q = \text{konstant}$.
##### 1. Fall: $\chi(\beta) \neq 0$

- Ansatz:
$$
y_p(t) = c e^{\beta t}
$$

für eine Konstante $c$ bringt:$\sum_{j=0}^{n} a_j y_p^{(j)}(t)= c \sum_{j=0}^{n} a_j \beta^j e^{\beta t}= c e^{\beta t} \chi(\beta)$

Das heißt:
$$
c = \frac{q}{\chi(\beta)}
$$

liefert tatsächlich eine **Partikulärlösung** von (3.14) mit $b(t) = q e^{\beta t}$.

##### 2. Fall: $\chi(\beta) = 0,\ \chi'(\beta) \neq 0$

- Der Ansatz:
$$
y_p(t) = tc e^{\beta t}
$$

für eine Konstante $c$ bringt:

$$
\sum_{j=0}^n a_j y_p^{(j)}(t)
= c \left[
a_0 t e^{\beta t} + \sum_{j=1}^n a_j \sum_{\nu=0}^{\min(j,1)} \binom{j}{\nu} t^{1-\nu} \beta^{j-\nu} e^{\beta t}
\right]
$$

$$
= c \left[
a_0 t e^{\beta t} + \sum_{j=1}^n a_j \left( t \beta^j e^{\beta t} + j \beta^{j-1} e^{\beta t} \right)
\right]
$$

$$
= c e^{\beta t} \left(
t \underbrace{\sum_{j=0}^n a_j \beta^j}_{= \chi(\beta)} + \underbrace{\sum_{j=1}^n a_j j \beta^{j-1}}_{= \chi'(\beta)}
\right)
= c e^{\beta t} \chi'(\beta)
$$

Da $\chi'(\beta) \neq 0$, gilt:

$$
\sum_{j=0}^n a_j y_p^{(j)}(t) = q e^{\beta t}
$$
##### Fazit: 
- $c = \frac{q}{\chi'(\beta)}$ liefert eine Partikulärlösung.
- Der Fall $\chi(\beta) = 0$ im Satz 3.20 heißt **Resonanzfall**.  
Die Namensgebung kommt aus der Anwendungen wie z. B. der Pendelgleichung. Harmonische Osyillation

---
#### Beispiel: Erzwungener harmonischer Oszillator

Betrachte:
$$
\varphi'' + \omega_0^2 \varphi = \cos(\omega t), \quad \omega, \omega_0 > 0
$$
- Komplexes Fundamentalsystem: $e^{\pm i \omega_0 t}$
- Reelles Fundamentalsystem:$\Re(e^{+i\omega_0 t}) = \cos(\omega_0 t), \quad \Im(e^{+i\omega_0 t}) = \sin(\omega_0 t)$

 Partikulärlösung für $\tilde{\star}$: Schreibe $\cos(\omega t) = \frac{1}{2} \left( e^{i\omega t} + e^{-i\omega t} \right)$.  
Damit müssen wir Partikulärlösungen für $b(t) = \frac{1}{2} e^{\pm i \omega t}$ suchen.

Aus [[#Satz 3.20 *(Ansatzmethode)*]] ergibt sich für $\omega_0 \neq \omega$, dass man den Ansatz

$$
\varphi_p(t) = c e^{i \omega t} \quad \text{(bzw. } ce^{-i \omega t} \text{)}
$$

machen sollte. Das liefert für $c$:

$$
c \left( (i\omega)^2 + \omega_0^2 \right) e^{i \omega t}
\overset{!}{=} \frac{1}{2} e^{i \omega t}
\quad \Rightarrow \quad
c = \frac{1}{2 (\omega_0^2 - \omega^2)}
$$

Analog ist die Partikulärlösung $\frac{1}{2(\omega_0^2 - \omega^2)} e^{-i\omega t}$ für $b(t) = \frac{1}{2} e^{-i \omega t}$.
Damit erhält man die Gesamte Partikulärlösung:

$$
\varphi_p(t)
= \frac{1}{2 (\omega_0^2 - \omega^2)} \left( e^{i \omega t} + e^{-i \omega t} \right)
= \frac{\cos(\omega t)}{\omega_0^2 - \omega^2}
\quad \text{für } (*)
$$

> [Man hätte dies auch erhalten können mit dem Ansatz 
> $\varphi_p(t)=c_1\cos(\omega t) + c_2 \sin(\omega t)$.]

Im **Resonanzfall** ist $\omega = \omega_0$.  [[#Satz 3.20 *(Ansatzmethode)*]] suggeriert dann, dass man die Partikulärlösung der Form

$$
\varphi_p(t) = c_1 t e^{i\omega t} + c_2 t e^{-i\omega t}
$$

suchen sollte.  
Äquivalent macht man den Ansatz:

$$
\varphi_p(t) = c_1 t \cos(\omega t) + c_2 t \sin(\omega t)
$$

Einsetzen in $(\tilde{\star})$ im Resonanzfall $\omega_0 = \omega$
Einsetzen liefert:
$$
\begin{aligned}
& c_1 \left( -2\omega \sin(\omega t) - \omega^2 t \cos(\omega t) \right)
+ c_2 \left( 2\omega \cos(\omega t) - \omega^2 t \sin(\omega t) \right) \\
&\quad + \omega^2 c_1 t \cos(\omega t) + \omega^2 c_2 t \sin(\omega t)
\overset{!}{=} \cos(\omega t)
\end{aligned}
$$

Vereinfachung: $-2\omega c_1 \sin(\omega t) + 2\omega c_2 \cos(\omega t)\overset{!}{=} \cos(\omega t)$

Daraus folgt:$c_1 = 0, \quad c_2 = \frac{1}{2\omega}$ und damit ist:
$$
\varphi_p(t) = \frac{1}{2\omega} t \sin(\omega t)
$$

eine **Partikulärlösung** von $(\tilde{\star})$.
##### Beobachtung:
- **Nicht-Resonanzfall**: Lösungen bleiben beschränkt für $t \to \infty$  
- **Resonanzfall**: Lösungen bleiben **nicht** beschränkt für $t \to \infty$