# Gewöhnliche Differentialgleichungen 1 

- **Vortragender**: Melant 
- **Termine**: Mo. + Di.: 12:10 - 13:40 
- **Übungen**: Do. 8 - 10, 10 - 12 
## Definitionen 
- **ODE** = ordinary differential equation 
- **PDE** = partial differential equation  
---
#### Beispiele:
1. $y'(t) + y(t) = 0, \quad t \in (0,1) \quad$ #ODE
\note{($y'=\frac{d}{dt}y$)}
2. $y''(t) + y'(t) y(t) = 1, \quad t \in (0,1) \quad$ #ODE 
3. $\frac{\partial}{\partial t} y(t,x) - \frac{\partial^2}{\partial x^2} y(t,x) = 0, \quad (t,x) \in (0,1) \times (0,1) \quad$ #PDE 
4. $(y'(t))^2 + y^3(t) = 1, \quad t \in (0,1) \quad$ #ODE 

--- 
#### 1.1 Beispiel von ODE 
- $t \dots$  unabhängige Variable, steht für Zeit
- $y(t) \dots$ Größe einer Population zum Zeitpunkt $t$ (z. B. Bakterien) Für kleines $\Delta t$ gilt: $$ y(t + \Delta t) - y(t) = \alpha \cdot \Delta t \cdot y(t) $$ $$ \Rightarrow y'(t) = \alpha y(t) $$ $$ \Rightarrow y(t) = y(0) e^{\alpha t} $$ \note{(Exponentialwachstum)}
--- 
#### Beispiel 1.2 ("logistische ODE") 

**Erweiterung von Beispiel 1.1:** Keine Ressourcenbeschränkung $\rightarrow$ unrealistisch. Besser: $$ y'(t) = \alpha y(t) (G - y(t)) $$ mit $\alpha, G \in \mathbb{R}$ als Parameter. 
\note{(Falls $y(t) = G$, dann gilt $y'(t) = 0$ )}
*Lösung:*$$ y(t) = \frac{G}{1 + \left(\frac{G}{y_0} - 1 \right) e^{-\alpha G (t - t_0)}} $$ wobei $y_0 = y(t_0)$ der Anfangswert ist.

---
#### Beispiel 1.3 ("Gleichgewichtsreaktionen") 

$A + B \rightleftharpoons P$

\note{(Beispiel: $H_2O + H_2O \rightarrow H_3O^+ + OH^-$ )}

*Konzentrationen:* Seien :$c_A, c_B, c_P$ die Konzentrationen der beteiligten Stoffe. Dann gilt: 
- $c_A' = -k^+ c_A c_B + k^- c_P$ 
- $c_B' = -k^+ c_A c_B + k^- c_P$
- $c_P' = k^+ c_A c_B - k^- c_P$
 
 *Beobachtung:* 
 Erhaltungsgrößen $(c_A + c_P)' = 0 = (c_B + c_P)'$ $\Rightarrow c_A + c_P = \text{zeitl. konstant}$ $\Rightarrow c_A + c_P \text{ ist eine Erhaltungsgröße}$

---

## 1.2 Fragestellungen 
- Existenz + Eindeutigkeit
-  Existenzbereich von Lösungen 
	*Beispiel:* $y'(t) = y^2(t), \quad y(0) = 1$ 
	*Lösung:* $y(t) = \frac{1}{1 - t}$
-  Stetige Abhängigkeit der Lösung von Anfangsdaten und Parametern.
- Qualitatives Verhalten:
	- Langzeitverhalten
	- Existenz von periodischen Lösungen
	- Stabilität des Langzeitverhaltens
	- Positivität von Lösungen?

![[1.png]]

---
#### Beispiel 1.3 (Lotter - Voltern / Räuber -Beute Modell)

Die Variablen:  
- $x(t)$ = Anzahl der **Beute**
- $y(t)$ = Anzahl der **Räuber**

Das System von Differentialgleichungen lautet:  
$$x'(t) = \alpha x(t) - \beta x(t) y(t),$$$$y'(t) = -\gamma y(t) + \delta x(t) y(t).$$mit $\alpha, \beta, \gamma, \delta > 0$.


![[2.png]]

---
# 2 Existenz + Eindeutigkeit

### Allgemeine Form einer ODE:

#### (2.1)
$$F(t, y(t), y'(t), \dots, y^{(m)}(t)) = 0$$  

1. **$m$ = Ordnung** der ODE : =Höchste auftretende Ableitung bestimmt die Ordnung.

2. Falls $y: J \to \mathbb{R}¹$, dann heißt die ODE **skalar**.

3. Falls $y: J \to \mathbb{R}^d, d > 1$, dann heißt die ODE **vektorwertig**.

4. Falls $d > 1$, dann liegt ein **System** vor.

5. Falls (2.1) die Form  $F(t, y, y', \dots, y^{(m)}) = \tilde{F}(t, y, y', \dots, y^{(m-1)})$  hat,
	1. dann heißt die ODE **explizit**. 
	2. Andernfalls heißt sie **implizit**.
6. **Lineare Systeme** der Ordnung 1 Lineare Systeme der Ordnung 1 haben die Form: $$ y_i'(t) = g_i(t) + \sum_{j=1}^{d} A_{ij}(t) y_j(t), \quad i = 1, \dots, d $$ In Matrixschreibweise: $$ y'(t) = g(t) + A(t) y(t) $$ Das System heißt **homogen**, falls $g \equiv 0$.

Lineare Systeme der Ordnung $m$ haben die **1. Form**: 
$$ y^{(m)}(t) = g(t) + A^{(1)} y(t) + A^{(2)} y'(t) + \dots + A^{(m)} y^{(m-1)}(t) $$ 
--- 

#### Beispiel 2.1 1. 

1. $y''' + 5 y'' + 7y = 0$
	- Ordnung: 3 
	- **Linear** (explizit) 
	- **Homogen** 
2. $t^2 y''' + 5 t y'' + 7y = 0$
	- Ordnung: 3 
	- **Implizit**
3.  $\begin{aligned} y_1' &= f_1(t, y_1, y_2) \\ y_2' &= f_2(t, y_1, y_2) \end{aligned}$ - **System der 1. Ordnung, explizit**
==LVA: Systeme 1. Ordnung, explizit werden betrachtet, wenn==

- **1.** Implizite ODEs können auf explizite zurückgeführt werden: 
	- zum Beispiel: $(y + t) y' - 2y = 0$ kann umgeschrieben werden als: $$ y' = \frac{t y}{y + t} $$
	- Falls $F(t, y, y') = 0$, dann kann dies geschrieben werden als $$ y' = F(t, y)$$ (mittels des Satzes über implizite Funktionen). 
	
- **2.** Systeme der Ordnung $m$ können in ein System 1. Ordnung überführt werden 
 Durch Einführung zusätzlicher Variablen.
$$ y^{(m)} = F(t, y, y', \dots, y^{(m-1)}) $$$$ \begin{aligned} y_1 &:= y \\ y_2 &:= y' \\ y_3 &:= y'' \\ &\vdots \\ y_m &:= y^{(m-1)} \end{aligned} $$ Daraus folgt das System $\Rightarrow$: $$ \begin{aligned} y_1' &= y_2 \\ y_2' &= y_3 \\ &\vdots \\ y_{m-1}' &= y_m \\ y_m' &= y^{(m)} = F(t, y_1, y_2, \dots, y_m) \end{aligned} $$